<rss version="2.0"
     xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
     xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xatakaVisual.xsl"?>

      <channel>
  <title>Xataka</title>
  <link>https://www.xataka.com</link>
  <description>Publicación de noticias sobre gadgets y tecnología. Últimas tecnologías en electrónica de consumo y novedades tecnológicas en móviles, tablets, informática, etc</description>
  <pubDate>Mon, 15 Apr 2024 07:25:04 +0000</pubDate>
  <generator>https://www.xataka.com</generator>
  <atom:link href="https://www.xataka.com/feedburner.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />

            
                <item>
    <title><![CDATA[El primer emulador de Game Boy ha arrasado en iOS... y no ha durado ni 24h en App Store]]></title>
    <link>https://www.xataka.com/aplicaciones/primer-emulador-game-boy-ha-arrasado-ios-no-ha-durado-24h-app-store</link>
    <guid>https://www.xataka.com/aplicaciones/primer-emulador-game-boy-ha-arrasado-ios-no-ha-durado-24h-app-store</guid>
    <pubDate>Mon, 15 Apr 2024 08:51:22 +0200</pubDate>
         <dc:creator>Ricardo Aguilar</dc:creator>
         
    <description>
     <![CDATA[
                                             <p>
      <img src="https://i.blogs.es/456a7e/emulador-ios/1024_2000.jpeg" alt="El primer emulador de Game Boy ha arrasado en iOS... y no ha durado ni 24h en App Store">
    </p>
    <p>El culebrón del fin de semana lo ha protagonizado iGBA, el <strong>primer emulador de GameBoy que se publicaba en App Store</strong>. Ha llegado a ser, como pudimos ver anoche, la tercera aplicación gratuita más descargada de la tienda de aplicaciones de Apple, para posteriormente acabar desapareciendo por completo a las pocas horas.</p>
<!-- BREAK 1 -->
<p>Y, no. El motivo no es simplemente que fuese un emulador. Todavía se debate qué ha podido suceder y, aunque se barajan principalmente dos escenarios, ninguno de ellos ofrece una explicación determinante de qué ha pasado con iGBA.</p>
<!-- BREAK 2 -->
<p><strong>Qué era iGBA</strong>. iGBA, durante las horas que estuvo activo en App Store, marcaba un antes y un después en iOS. Tras estar Apple <a href="https://www.xatakamovil.com/apple/emuladores-llegan-a-app-store-podras-instalar-juegos-retro-tu-iphone">obligada a admitir emuladores en App Store</a>, este pasado domingo se publicaba iGBA, el primer emulador de GameBoy Color y GameBoy Advance.</p>
<!-- BREAK 3 -->
<p>El emulador, por una parte, permitía algo insólito: ejecutar cualquier ROM .gbc o .gba desde Archivos. Bastaba con descargar cualquier juego desde nuestro navegador, abrirlo desde descargas, y abrir automáticamente la aplicación. iOS reconociendo archivos de ROMs, algo nunca visto.</p>
<!-- BREAK 4 --><div class="article-asset-video article-asset-normal">
 <div class="asset-content">
  <div class="base-asset-video">
   <div class="js-dailymotion">
    <script type="application/json">
           {"videoId":"x8nt0ei","autoplay":true,"title":"STEAM DECK Y SWITCH se FUSIONAN: LEGION GO es una PASADA", "tag":"Webedia-prod"}
         </script>
   </div>
  </div>
 </div>
</div>
<p>Por otro lado, para facilitar las cosas a los usuarios, integraba búsqueda dentro de la propia app. Este apartado era algo peliagudo: el juego no tenía un repositorio de ROMs, pero sí permitía buscar ROMs a través de Google. Técnicamente esta técnica no es ilegal: cuando íbamos a hacer la búsqueda se hacía a través de Safari, no del emulador.</p>
<!-- BREAK 5 --><div class="article-asset-image article-asset-large article-asset-center">
 <div class="asset-content">
     <div class="caption-img ">
                   
   <img alt="Ibga" class="" src="https://i.blogs.es/777700/ibga/450_1000.jpeg">
   
        <span>Interfaz de iGBA.</span>
   </div>
   </div>
</div>
<p><strong>Cómo funcionaba iGBA</strong>. La interfaz y usabilidad de iGBA eran sobresalientes y sencillas. Un emulador que guardaba en su lista las ROMs que cargábamos, con posibilidad de cargar códigos cheat, y modo de velocidad rápida para clásicos algunos clásicos en los que se agradece contar con esta ejecución más veloz.</p>
<!-- BREAK 6 -->
<p>De hecho, no me escondo, ayer mismo estuve jugando con este emulador a Pokémon Radical Red, un Fangame de la <a rel="noopener, noreferrer" href="https://www.pokecommunity.com/threads/pok%C3%A9mon-radical-red-version-4-1-released-gen-9-dlc-pokemon-character-customization-now-available.437688/">PokéCommunity</a> que llevo siguiendo desde hace bastante tiempo.</p>
<!-- BREAK 7 -->
<p><strong>Nadie sabe por qué ha desaparecido</strong>. Esta mañana, hemos amanecido con la noticia: iGBA desaparece de App Store. Aunque hay varias teorías sobre la mesa, ninguna ofrece respuestas claras. Riley Testut, desarrollador del proyecto de <a rel="noopener, noreferrer" href="https://github.com/CocoaBob/GBA4iOS">código abierto GBA4iOS</a>, se quejaba en Threads de que Apple había permitido que un desarrollador publicase una "imitación" de su emulador y lo llenase de anuncios.</p>
<!-- BREAK 8 --><div class="article-asset article-asset-normal article-asset-center">
 <div class="desvio-container">
  <div class="desvio">
   <div class="desvio-figure js-desvio-figure">
    <a href="https://www.xataka.com/videojuegos/alguien-ha-reimaginado-game-boy-original-diseno-al-mejor-estilo-game-boy-advance-este-resultado" >
     <img alt="Alguien&#x20;ha&#x20;reimaginado&#x20;la&#x20;Game&#x20;Boy&#x20;original&#x20;con&#x20;un&#x20;dise&#x00F1;o&#x20;al&#x20;mejor&#x20;estilo&#x20;de&#x20;la&#x20;Game&#x20;Boy&#x20;Advance&#x3A;&#x20;este&#x20;es&#x20;el&#x20;resultado" width="375" height="142" src="https://i.blogs.es/99e4f2/nintendo-original-obirux-1/375_142.jpeg">
    </a>
   </div>
   <div class="desvio-summary">
    <div class="desvio-taxonomy js-desvio-taxonomy">
     <a href="https://www.xataka.com/videojuegos/alguien-ha-reimaginado-game-boy-original-diseno-al-mejor-estilo-game-boy-advance-este-resultado" class="desvio-taxonomy-anchor">En Xataka</a>
    </div>
    <a href="https://www.xataka.com/videojuegos/alguien-ha-reimaginado-game-boy-original-diseno-al-mejor-estilo-game-boy-advance-este-resultado" class="desvio-title js-desvio-title">Alguien ha reimaginado la Game Boy original con un diseño al mejor estilo de la Game Boy Advance: este es el resultado</a>
   </div>
  </div>
 </div>
</div>
<p>Este es un asunto delicado. Efectivamente, iGBA no era más que una adaptación de GBA4iOS. Pero es que, precisamente, <strong>GBA4iOS es un proyecto de código abierto</strong>, por lo que era cuestión de tiempo que alguien se basase en él para sus propios proyectos.</p>
<!-- BREAK 9 -->
<blockquote>"Para que quede claro, no estoy enfadado con el desarrollador.<br>
Lo que me cabrea es que Apple se haya tomado la molestia de cambiar las normas de la App Store para permitir emuladores y luego haya aprobado una imitación de mi propia aplicación, a pesar de que ya estaba preparado para lanzar Altstoreio con Delta <em>desde el 5 de marzo"</em>.</blockquote>

<p>De hecho, el desarrollador afirma que el 5 de marzo se publicará App Store con Delta, su emulador basado en GBA4iOS. Esta será una tienda con apps de pago y sin modelo publicitario.</p>
<!-- BREAK 10 -->
<p><strong>Habrá más emuladores</strong>. iGBA es el primer emulador que se publica en App Store, pero llegarán más. Los emuladores <a href="https://www.xataka.com/aplicaciones/emuladores-no-estan-prohibidos-app-store-apple-abre-puerta-a-llegada-juegos-retro-al-iphone">ya no están prohibidos en la tienda de Apps de Apple</a>, por lo que hay pista libre para una carrera en la que varios desarrolladores lucharán por ofrecer el mejor emulador gratuito.</p>
<!-- BREAK 11 -->
<p>En plena debacle en Android con los emuladores <a href="https://www.xataka.com/videojuegos/nintendo-cierra-dos-emuladores-famosos-nintendo-switch-3ds-lucha-fin">por demandas de Nintendo</a>, conseguir una alternativa completamente legal no es asunto fácil. Los emuladores no son ilegales: descargar contenido con derechos de autor y ejecutarlo sin pagar, sí.</p>
<!-- BREAK 12 -->
<p>Imagen | iGBA</p>

<p>En Xataka | <a href="https://www.xataka.com/basics/mejores-emuladores-android-para-pc">Los mejores emuladores de Android para PC</a></p>
<!-- BREAK 13 --><script>
 (function() {
  window._JS_MODULES = window._JS_MODULES || {};
  var headElement = document.getElementsByTagName('head')[0];
  if (_JS_MODULES.instagram) {
   var instagramScript = document.createElement('script');
   instagramScript.src = 'https://platform.instagram.com/en_US/embeds.js';
   instagramScript.async = true;
   instagramScript.defer = true;
   headElement.appendChild(instagramScript);
  }
 })();
</script>


                <p> - <br/> La noticia
      <a href="https://www.xataka.com/aplicaciones/primer-emulador-game-boy-ha-arrasado-ios-no-ha-durado-24h-app-store?utm_source=feedburner&utm_medium=feed&utm_campaign=15_Apr_2024">
       <em> El primer emulador de Game Boy ha arrasado en iOS... y no ha durado ni 24h en App Store </em>
      </a>
      fue publicada originalmente en
      <a href="https://www.xataka.com?utm_source=feedburner&utm_medium=feed&utm_campaign=15_Apr_2024">
       <strong> Xataka </strong>
      </a>
            por <a
       href="https://www.xataka.com/autor/ricardo-aguilar?utm_source=feedburner&utm_medium=feed&utm_campaign=15_Apr_2024">
       Ricardo Aguilar
      </a>
      . </p>
               ]]>
    </description>
   </item>
            
                <item>
    <title><![CDATA[El tren más rápido y moderno de Sudamérica está en Chile: fue fabricado en China y puede alcanzar una velocidad de 160 km/h]]></title>
    <link>https://www.xataka.com/transporte/tren-rapido-moderno-sudamerica-esta-chile-fue-fabricado-china-puede-alcanzar-velocidad-160-km-h</link>
    <guid>https://www.xataka.com/transporte/tren-rapido-moderno-sudamerica-esta-chile-fue-fabricado-china-puede-alcanzar-velocidad-160-km-h</guid>
    <pubDate>Sun, 14 Apr 2024 21:01:27 +0200</pubDate>
         <dc:creator>Javier Marquez</dc:creator>
         
    <description>
     <![CDATA[
                                             <p>
      <img src="https://i.blogs.es/c15ccd/portada-tren-mas-rapido-de-sudamerica-sfb-500-1/1024_2000.jpeg" alt="El tren más rápido y moderno de Sudamérica está en Chile: fue fabricado en China y puede alcanzar una velocidad de 160 km/h">
    </p>
    <p>La alta velocidad ferroviaria es una realidad en muchas partes del mundo. China lidera este ámbito con propuestas tan sorprendentes como la del <a href="https://www.xataka.com/vehiculos/nuevo-maglev-hace-su-debut-china-tren-rapido-mundo-levitacion-magnetica-capaz-alcanzar-600-km-h">nuevo Maglev</a> con levitación magnética que es <strong>capaz de alcanzar los 600 km/h</strong>. En España podemos encontrar los Frecciarossa (Hitachi ETR1000) <a href="https://www.xataka.com/movilidad/todo-que-tienes-que-saber-iryo-como-sus-trenes-que-baratos-cuales-sus-destinos">operados por Iryo</a>. Se trata de unos trenes que en su versión estándar pueden moverse a 380 km/h, pero tienen la velocidad limitada a 360 km/h.</p>
<!-- BREAK 1 -->
<p>Chile, por su parte, acaba poner en funcionamiento el que considera que es “el tren más rápido y moderno de Sudamérica”. Estamos hablando de un proyecto de aproximadamente <a rel="noopener, noreferrer" href="https://www.gob.cl/en/news/santiago-chillan-train-first-two-trains-arrive-will-be-most-modern-south-america/">70 millones de dólares</a> que promete conectar la Estación Central, ubicada en Santiago, con la comuna de Chillán, en el centro del país. Dado que el tren puede alcanzar una velocidad máxima de 160 km/h, el mencionado trayecto <a rel="noopener, noreferrer" href="https://twitter.com/EFETrenesChile/status/1603441288321417222">podría completarse en tan solo 3 horas y 40 minutos</a>.</p>
<!-- BREAK 2 -->
<h2>Un estupendo tren con origen asiático</h2>

<p>La Empresa de los Ferrocarriles del Estado (EFE) compró el nuevo tren a la empresa china <a rel="noopener, noreferrer" href="https://www.crrcgc.cc/sfyxen/g3165.aspx">CRRC Sifang</a> cuya presencia en el mundo ferroviario se remonta al año 1900. El millonario acuerdo incluyó la entrega de un total de <strong>seis unidades de tipo BMU</strong> (unidad múltiple bimodal) que pueden funcionar tanto con combustible diésel como con energía eléctrica a través de catenaria y ofrecen importantes mejoras tanto para los pasajeros como para los operadores.</p>
<!-- BREAK 3 --><div class="article-asset-video article-asset-normal">
 <div class="asset-content">
  <div class="base-asset-video">
   <div class="js-dailymotion">
    <script type="application/json">
           {"videoId":"x8269hp","autoplay":false,"title":"LONDRES BAJO TIERRA Alcantarillas y Estaciones de tren", "tag":"Londres"}
         </script>
   </div>
  </div>
 </div>
</div>
<p>A nivel interno, el renovado servicio llega con puertas automáticas de acceso y nivelación, un cambio de paradigma en relación a los sistemas actuales que requieren que los pasajeros utilicen escaleras para abordar. También hay baños con accesibilidad universal, espacios acondicionados para sillas de ruedas, cafetería, máquinas de autoservicio, mayor espacio para bolsos y maletas, asientos reclinables y sistemas de información mediante pantallas LED.</p>
<!-- BREAK 4 --><div class="article-asset-image article-asset-normal article-asset-center">
 <div class="asset-content">
                   
   <img alt="Tren Mas Rapido De Sudamerica Sfb 500 10 345" class="centro_sinmarco" src="https://i.blogs.es/1310f0/tren-mas-rapido-de-sudamerica-sfb-500-10-345/450_1000.jpeg">
   
      </div>
</div>
<p>El material rodante podrá acomodar <strong>un máximo de 238 pasajeros sentados</strong>. Esta capacidad, junto a la elevada velocidad del tren, debería traducirse en mejoras de prestación de servicio y, por consecuencia, en mayores beneficios para EFE. Se espera que cuando el ferrocarril funcione a pleno sea capaz de ofrecer 12 servicios diarios (seis en cada sentido). De esta forma, la compañía espera dar un salto en la cantidad de pasajeros transportados al año.</p>
<!-- BREAK 5 --><div class="article-asset-image article-asset-normal article-asset-center">
 <div class="asset-content">
                   
   <img alt="Tren Mas Rapido De Sudamerica Sfb 500 8" class="centro_sinmarco" src="https://i.blogs.es/f2192c/tren-mas-rapido-de-sudamerica-sfb-500-8/450_1000.jpeg">
   
      </div>
</div>
<p>Si bien el proyecto sufrió algunos retrasos debido a los temporales de junio y agosto del año pasado, el tren se encuentra actualmente en funcionamiento. <a rel="noopener, noreferrer" href="https://www.efe.cl/presidente-sebastian-pinera-anuncia-nuevo-servicio-de-trenes-que-unira-chillan-y-santiago-en-3-horas-y-40-minutos/">La iniciativa surgió durante la presidencia de Sebastián Piñera en 2019</a>, pero los primeros trenes llegaron en marzo de 2023, durante el mandato de Gabriel Boric. <a rel="noopener, noreferrer" href="https://www.gob.cl/noticias/tren-mas-rapido-de-sudamerica-inicia-venta-de-pasajes-sepa-como-obtenerlos/">El 4 de enero de este año comenzó la venta de billetes</a> y el 19 de enero se habilitó el servicio Estación Central - Curicó.</p>
<!-- BREAK 6 --><div class="article-asset article-asset-normal article-asset-center">
 <div class="desvio-container">
  <div class="desvio">
   <div class="desvio-figure js-desvio-figure">
    <a href="https://www.xataka.com/movilidad/a-500-km-h-levitacion-magnetica-europa-esta-probando-su-particular-hyperloop-vias-tradicionales" >
     <img alt="A&#x20;500&#x20;km&#x2F;h&#x20;por&#x20;levitaci&#x00F3;n&#x20;magn&#x00E9;tica&#x3A;&#x20;Europa&#x20;ya&#x20;est&#x00E1;&#x20;probando&#x20;su&#x20;particular&#x20;&quot;Hyperloop&quot;&#x20;en&#x20;v&#x00ED;as&#x20;tradicionales&#x20;" width="375" height="142" src="https://i.blogs.es/d5b5ed/captura-de-pantalla-2024-03-19-a-las-10.43.03/375_142.png">
    </a>
   </div>
   <div class="desvio-summary">
    <div class="desvio-taxonomy js-desvio-taxonomy">
     <a href="https://www.xataka.com/movilidad/a-500-km-h-levitacion-magnetica-europa-esta-probando-su-particular-hyperloop-vias-tradicionales" class="desvio-taxonomy-anchor">En Xataka</a>
    </div>
    <a href="https://www.xataka.com/movilidad/a-500-km-h-levitacion-magnetica-europa-esta-probando-su-particular-hyperloop-vias-tradicionales" class="desvio-title js-desvio-title">A 500 km/h por levitación magnética: Europa ya está probando su particular &quot;Hyperloop&quot; en vías tradicionales </a>
   </div>
  </div>
 </div>
</div>
<p>El mencionado trayecto, según las autoridades, se puede completar en 2 horas, unos 20 minutos más rápido que con trenes convencionales. <a rel="noopener, noreferrer" href="https://www.meganoticias.cl/nacional/442036-tren-mas-rapido-de-sudamerica-santiago-talca-cuanto-demora-pdp-11-03-2024.html"  data-id="noopener noreferrer">El pasado 11 de marzo se inauguró una extensión</a> que llevó el servicio más al sur del país, específicamente a Talca. El viaje extendido se calculó en <strong>2 horas y 40 minutos</strong>. Se prevé que en el segundo trimestre de este año el servicio esté completamente operativo, es decir, que llegue hasta Chillán.</p>
<!-- BREAK 7 -->
<p>Imágenes | <a rel="noopener, noreferrer" href="https://www.efe.c/">Empresa de los Ferrocarriles del Estado</a> | <a rel="noopener, noreferrer" href="https://www.gob.cl/">Gobierno de Chile</a></p>
<!-- BREAK 8 -->
<p>En Xataka | <a href="https://www.xataka.com/movilidad/futuro-avion-quiza-sea-simplemente-tren-fluxjet-hibrido-que-aspira-a-alcanzar-1-200-km-h">El futuro del avión quizá sea simplemente el tren: FluxJet, el híbrido que aspira a alcanzar los 1.200 km/h</a></p>
<!-- BREAK 9 --><script>
 (function() {
  window._JS_MODULES = window._JS_MODULES || {};
  var headElement = document.getElementsByTagName('head')[0];
  if (_JS_MODULES.instagram) {
   var instagramScript = document.createElement('script');
   instagramScript.src = 'https://platform.instagram.com/en_US/embeds.js';
   instagramScript.async = true;
   instagramScript.defer = true;
   headElement.appendChild(instagramScript);
  }
 })();
</script>


                <p> - <br/> La noticia
      <a href="https://www.xataka.com/transporte/tren-rapido-moderno-sudamerica-esta-chile-fue-fabricado-china-puede-alcanzar-velocidad-160-km-h?utm_source=feedburner&utm_medium=feed&utm_campaign=15_Apr_2024">
       <em> El tren más rápido y moderno de Sudamérica está en Chile: fue fabricado en China y puede alcanzar una velocidad de 160 km/h </em>
      </a>
      fue publicada originalmente en
      <a href="https://www.xataka.com?utm_source=feedburner&utm_medium=feed&utm_campaign=15_Apr_2024">
       <strong> Xataka </strong>
      </a>
            por <a
       href="https://www.xataka.com/autor/javier-marquez?utm_source=feedburner&utm_medium=feed&utm_campaign=15_Apr_2024">
       Javier Marquez
      </a>
      . </p>
               ]]>
    </description>
   </item>
            
                <item>
    <title><![CDATA[Los barcos "pesadilla" de los piratas de alta mar: un búnker flotante prácticamente imposible de abordar]]></title>
    <link>https://www.xataka.com/transporte/barcos-pesadilla-piratas-alta-mar-bunker-flotante-practicamente-imposible-abordar</link>
    <guid>https://www.xataka.com/transporte/barcos-pesadilla-piratas-alta-mar-bunker-flotante-practicamente-imposible-abordar</guid>
    <pubDate>Sun, 14 Apr 2024 20:01:27 +0200</pubDate>
         <dc:creator>Alejandro Alcolea</dc:creator>
         
    <description>
     <![CDATA[
                                             <p>
      <img src="https://i.blogs.es/4caabe/barco-pirartas/1024_2000.jpeg" alt="Los barcos "pesadilla" de los piratas de alta mar: un búnker flotante prácticamente imposible de abordar">
    </p>
    <p>La piratería marítima ya no va de robar oro y joyas, sino bienes materiales, petróleo y… secuestrar personas por las que se piden rescates. Es un problema enorme y, teniendo en cuenta que el 90% del <a href="https://www.xataka.com/magnet/todo-el-trafico-maritimo-mundial-de-un-ano-resumido-en-este-mapa-interactivo">comercio mundial</a> sigue <a href="https://www.xataka.com/movilidad/alucinantes-dimensiones-nuevo-barco-carguero-grande-mundo-24-116-contenedores-viaje">transportándose por vías marítimas</a>, es lógico que los países y empresas tomen precauciones. Esto puede ser mediante leyes que permitan <a href="https://www.xataka.com/magnet/piratas-llevan-anos-acosando-barcos-civiles-indefensos-ahora-espana-les-permitira-llevar-personal-armado">mayores medidas de seguridad</a> en los barcos o mediante la construcción de barcos invulnerables a los ataques de piratas.</p>
<!-- BREAK 1 -->
<p>Bueno, casi invulnerables, ya que estas fortalezas marítimas tienen un punto flaco.</p>

<p><strong>Herencia de la Segunda Guerra Mundial</strong>. Cuando pensamos en barcos de transporte de mercancías, los que nos vienen a la mente son los <a href="https://www.xataka.com/transporte/loca-loca-carrera-construir-barcos-cada-vez-grandes-capacidad-cargueros-ha-crecido-1-500">buques portacontenedores</a>. Son los que llevan de un lado a otro esa mercancía, pero también tenemos los <a href="https://www.xataka.com/energia/petroleo-sancionado-llevaba-anos-acumulandose-mar-ahora-ha-desaparecido-se-sospecha-comprador-china">petroleros</a> y los buques <em>roll-on/roll-off</em>. También son conocidos como buques RORO y su origen se remonta a 1849 con el ferry Leviathan. Permitía transportar un tren de mercancías en el fiordo de Forth, en Escocia. Era como un puente en movimiento.</p>
<!-- BREAK 2 -->
<p>En la Segunda Guerra Mundial, sin embargo, se construyeron los primeros barcos diseñados para que los vehículos pudieran entrar y salir directamente a tierra, siendo ideados para los tanques y otros vehículos militares y con barcos como el <a rel="noopener, noreferrer" href="https://en.wikipedia.org/wiki/HMS_LST_3041">HMS LST 3041</a> como uno de sus exponentes. Más tarde, este mismo buque se utilizó como ferry comercial, siendo de los primeros barcos RORO de la historia.</p>
<!-- BREAK 3 --><div class="article-asset article-asset-normal article-asset-center">
 <div class="desvio-container">
  <div class="desvio">
   <div class="desvio-figure js-desvio-figure">
    <a href="https://www.xataka.com/transporte/que-contenedores-barcos-no-se-caen-facilmente-pese-a-estar-apilados" >
     <img alt="Por&#x20;qu&#x00E9;&#x20;los&#x20;contenedores&#x20;de&#x20;los&#x20;barcos&#x20;no&#x20;se&#x20;caen&#x20;f&#x00E1;cilmente&#x20;pese&#x20;a&#x20;estar&#x20;apilados" width="375" height="142" src="https://i.blogs.es/c1c9cc/pexels-tom-fisk-3840441/375_142.jpeg">
    </a>
   </div>
   <div class="desvio-summary">
    <div class="desvio-taxonomy js-desvio-taxonomy">
     <a href="https://www.xataka.com/transporte/que-contenedores-barcos-no-se-caen-facilmente-pese-a-estar-apilados" class="desvio-taxonomy-anchor">En Xataka</a>
    </div>
    <a href="https://www.xataka.com/transporte/que-contenedores-barcos-no-se-caen-facilmente-pese-a-estar-apilados" class="desvio-title js-desvio-title">Por qué los contenedores de los barcos no se caen fácilmente pese a estar apilados</a>
   </div>
  </div>
 </div>
</div>
<p><strong>Barcos RORO ConRo</strong>. A partir de ese momento, hubo empresas que empezaron a construir transbordadores de automóviles y, dentro de la categoría RORO, hay variantes para diferentes cargas, siendo los ConRo buques que pueden transportar tanto vehículos como contenedores y otras cargas de gran tamaño. Por fuera son bastante curiosos, ya que es como si un buque portacontenedores tuviera una cubierta debido a que no vemos la mercancía: sólo tenemos el casco (cuyo interior es como un almacén enorme) y la cubierta.</p>
<!-- BREAK 4 -->
<p>Antes de este sistema, los coches se transportaban como mercancía normal: se cargaban a bordo, se desconectaban las baterías y se amarraban para asegurar que no se movieran, pero era un proceso tedioso que hacía que la carga y descarga de coches fuera extremadamente lenta. Con el sistema de los RORO con rampas, los operarios podían conducir el coche hasta su "plaza de aparcamiento" dentro del barco, agilizando todo el proceso.</p>
<!-- BREAK 5 -->
<p><strong>No son simples cargueros</strong>. Es por eso que los protagonistas en los buques RORO son los vehículos, y es algo que ha definido el diseño de estos <a href="https://www.xataka.com/otros/barcos-pasajeros-grandes-historia-ordenados-fabulosa-infografia">enormes barcos</a>. No puedes llevar coches en la cubierta, ya que las inclemencias del tiempo y el Sol destrozarían la carrocería, pero además necesitas cuanto más espacio, mejor para almacenar todos los posibles. No hacen falta ventanas para los coches, por lo que el diseño del casco prácticamente es liso.</p>
<!-- BREAK 6 -->
<p>Además, y ya entramos con los piratas, es una mercancía de lo más golosa y que puede atraer el interés de embarcaciones que quieran abordar el buque RORO. Debido a este diseño de altas paredes y sin imperfecciones en el casco, los piratas tienen muy, muy complicado aferrarse a nada en un intento de abordaje. Son como un búnker sobre el agua, un enorme acorazado prácticamente impenetrable desde otras embarcaciones.</p>
<!-- BREAK 7 --><div class="article-asset-video article-asset-normal">
 <div class="asset-content">
  <div class="base-asset-video">
   <div class="js-dailymotion">
    <script type="application/json">
           {"videoId":"x8w4h14","autoplay":true,"title":"LA CRISIS DEL MAR ROJO AFECTARÁ A TU BOLSILLO", "tag":""}
         </script>
   </div>
  </div>
 </div>
</div>
<p><strong>Depende de por dónde aborden los piratas</strong>. Ahora bien, no son invulnerables, algo que se ha demostrado recientemente en la <a href="https://www.xataka.com/magnet/tormenta-perfecta-logistica-como-canales-suez-panama-han-llegado-al-borde-bloqueo-a-vez">Crisis del Mar Rojo</a>. Rebeldes hutíes han estado <a href="https://www.xataka.com/servicios/huties-siguen-atacando-barcos-mar-rojo-problema-que-se-trata-punto-neuralgico-para-internet">atacando varios objetivos</a> y uno de los primeros, y principales, episodios del conflicto fue el <a rel="noopener, noreferrer" href="https://twitter.com/TreyYingst/status/1726643349418057846">abordaje del Galaxy Leader</a>, un RORO atacado por el agua, sino por aire. ¿Cómo? Bueno, básicamente los asaltantes lo abordaron mediante un helicóptero, capturando rápidamente el puente de la embarcación y a sus 22 tripulantes.</p>
<!-- BREAK 8 -->
<p>Los enormes cargueros marítimos suelen llevar escolta, algo que sirve como herramienta de persuasión o, en situaciones más críticas, como última línea de defensa. Los RORO, debido a sus características físicas y al no ser tan sensibles a la piratería "tradicional", no necesitan grandes despliegues en seguridad, pero quizá ataques como el del Galaxy Leader hagan que se replanteen estas medidas.</p>
<!-- BREAK 9 -->
<p>Imagen | <a rel="noopener, noreferrer" href="https://www.hoeghautoliners.com/news">Hoegh Autoliners</a>, <a rel="noopener, noreferrer" href="https://twitter.com/TreyYingst/status/1726643349418057846">Trey Yingst</a></p>
<!-- BREAK 10 -->
<p>En Xataka | <a href="https://www.xataka.com/historia-tecnologica/armada-rusa-tuvo-feliz-idea-disenar-fabricar-barcos-guerra-redondos-le-salio-regular-1">La Armada rusa tuvo la feliz idea de diseñar y fabricar barcos de guerra redondos. Le salió regular</a></p>
<!-- BREAK 11 --><script>
 (function() {
  window._JS_MODULES = window._JS_MODULES || {};
  var headElement = document.getElementsByTagName('head')[0];
  if (_JS_MODULES.instagram) {
   var instagramScript = document.createElement('script');
   instagramScript.src = 'https://platform.instagram.com/en_US/embeds.js';
   instagramScript.async = true;
   instagramScript.defer = true;
   headElement.appendChild(instagramScript);
  }
 })();
</script>


                <p> - <br/> La noticia
      <a href="https://www.xataka.com/transporte/barcos-pesadilla-piratas-alta-mar-bunker-flotante-practicamente-imposible-abordar?utm_source=feedburner&utm_medium=feed&utm_campaign=15_Apr_2024">
       <em> Los barcos "pesadilla" de los piratas de alta mar: un búnker flotante prácticamente imposible de abordar </em>
      </a>
      fue publicada originalmente en
      <a href="https://www.xataka.com?utm_source=feedburner&utm_medium=feed&utm_campaign=15_Apr_2024">
       <strong> Xataka </strong>
      </a>
            por <a
       href="https://www.xataka.com/autor/alejandro-alcolea?utm_source=feedburner&utm_medium=feed&utm_campaign=15_Apr_2024">
       Alejandro Alcolea
      </a>
      . </p>
               ]]>
    </description>
   </item>
            
                <item>
    <title><![CDATA[Tengo toda mi vida en Google Fotos. Así lo he convertido en mi buscador personal perfecto]]></title>
    <link>https://www.xataka.com/aplicaciones/tengo-toda-mi-vida-google-fotos-asi-ha-acabado-convirtiendose-mi-buscador-personal-perfecto</link>
    <guid>https://www.xataka.com/aplicaciones/tengo-toda-mi-vida-google-fotos-asi-ha-acabado-convirtiendose-mi-buscador-personal-perfecto</guid>
    <pubDate>Sun, 14 Apr 2024 19:01:28 +0200</pubDate>
         <dc:creator>Enrique Pérez</dc:creator>
         
    <description>
     <![CDATA[
                                             <p>
      <img src="https://i.blogs.es/1762ae/google-fotos-busqueda/1024_2000.jpeg" alt="Tengo toda mi vida en Google Fotos. Así lo he convertido en mi buscador personal perfecto">
    </p>
    <p>Google <a href="https://www.xataka.com/privacidad/he-mirado-todos-datos-que-google-tiene-mi-confirmo-que-gran-hermano-definitivo-2">lo sabe todo</a> sobre mí. Tengo un <a href="https://www.xataka.com/analisis/google-pixel-6-pro-analisis-caracteristicas-precio-especificaciones">Pixel</a> y pago por <a href="https://www.xataka.com/basics/google-one-que-cuanto-cuestan-sus-tarifas-como-compartir-su-almacenamiento-familiares">Google One</a> para tener más almacenamiento. De todos los servicios, el que más utilizo sin ninguna duda es Google Fotos. No soy especialmente aficionado a la fotografía, pero sí acostumbro a hacer fotos aquí y allá aprovechando la cámara del móvil. Y con el paso de los años mi colección en Google Fotos <strong>ha crecido a unos niveles que hasta me asustan un poco</strong>.</p>
<!-- BREAK 1 -->
<p>En su momento <a href="https://www.xataka.com/especiales/he-abandonado-todos-servicios-google-dos-semanas-buscador-a-todas-sus-apps-android-esto-que-eche">hice una prueba durante dos semanas</a> de eliminar todos los servicios de Google de mi rutina, pero la comodidad que me proporciona tenerlo todo en un mismo sitio ha acabado pesando más que el deseo de mantener mi privacidad. Una vez claudiqué ante ellos al menos he intentado sacarle partido.</p>
<!-- BREAK 2 -->
<p>Y lo cierto es que <strong>el buscador de Google Fotos es uno de los grandes tapados</strong>. Desde él puedo encontrar casi todo lo que me interesa sobre mi vida pasada. Al tener tantas fotos es muy fácil asociarlo a cada momento de tu vida. Y la idea es que buscar a través de las fotos es más fácil que no hacerlo a través del calendario o de la <a href="https://www.xataka.com/basics/como-ver-cronologia-tu-mapa-google-fotos-para-recordar-recorridos-tus-viajes">cronología de Google Maps</a>. ¿Por qué? Pues por ejemplo porque uno puede acordarse de que se comió una pizza, pero no te acuerdas de cuál era la pizzería ni qué día fue.</p>
<!-- BREAK 3 --><div class="article-asset-video article-asset-large article-asset-center">
 <div class="asset-content">
  <div class="base-asset-video">
   <div class="js-dailymotion">
    <script type="application/json">
           {"videoId":"x8abozv","autoplay":true,"title":"21 TRUCOS para BUSCAR EN GOOGLE  como UN PROFESIONAL", "tag":"webedia-prod"}
         </script>
   </div>
  </div>
 </div>
</div>
<p>El apartado de Búsqueda de Google Fotos tiene una gran cantidad de opciones y se va actualizando de manera más o menos periódica. En primer lugar tenemos la búsqueda de personas, por rostros. También de mascotas. Para nuestros más cercanos quizás no es tan útil, pero la <strong>búsqueda de rostros va muy bien para recordar cuándo coincidiste con determinada persona</strong>.</p>
<!-- BREAK 4 --><div class="article-asset-image article-asset-large article-asset-center">
 <div class="asset-content">
                   
   <img alt="Cosas Busqueda Google Fotos" class="" src="https://i.blogs.es/a9d4f2/cosas-busqueda-google-fotos/450_1000.jpeg">
   
      </div>
</div>
<p>Google Fotos tiene además clasificadas todas tus fotos. Saben perfectamente lo que hay en cada una de ellas. Y el buscador permite buscar por cosas. Si ponemos pizza, si ponemos serpiente, si ponemos cerveza, si ponemos castillos, conciertos... en ocasiones estamos hablando de un tema en concreto y <strong>tener acceso rápido a "aquella vez" es muy útil</strong>.</p>
<!-- BREAK 5 --><div class="article-asset-image article-asset-large article-asset-center">
 <div class="asset-content">
                   
   <img alt="Google Fotos Cosas" class="" src="https://i.blogs.es/71cf16/google-fotos-cosas/450_1000.jpeg">
   
      </div>
</div>
<p>Una vez estaba discutiendo si en cierto viaje comimos un ramen en un pueblo u otro. No nos poníamos de acuerdo y fue abrir Google Fotos y rápidamente lo encontré poniendo "ramen". Si hubiera tenido que buscar foto por foto habría tardado muchísimo. Y sirve con todo.</p>
<!-- BREAK 6 --><div class="article-asset article-asset-normal article-asset-center">
 <div class="desvio-container">
  <div class="desvio">
   <div class="desvio-figure js-desvio-figure">
    <a href="https://www.xataka.com/fotografia-y-video/como-organizar-tu-coleccion-fotografias-google-fotos-volverte-loco-intento-guia-completa" >
     <img alt="C&#x00F3;mo&#x20;organizar&#x20;tu&#x20;colecci&#x00F3;n&#x20;de&#x20;fotograf&#x00ED;as&#x20;en&#x20;Google&#x20;Fotos&#x20;sin&#x20;volverte&#x20;loco&#x20;en&#x20;el&#x20;intento&#x3A;&#x20;gu&#x00ED;a&#x20;completa" width="375" height="142" src="https://i.blogs.es/5083a3/organizar/375_142.jpg">
    </a>
   </div>
   <div class="desvio-summary">
    <div class="desvio-taxonomy js-desvio-taxonomy">
     <a href="https://www.xataka.com/fotografia-y-video/como-organizar-tu-coleccion-fotografias-google-fotos-volverte-loco-intento-guia-completa" class="desvio-taxonomy-anchor">En Xataka</a>
    </div>
    <a href="https://www.xataka.com/fotografia-y-video/como-organizar-tu-coleccion-fotografias-google-fotos-volverte-loco-intento-guia-completa" class="desvio-title js-desvio-title">Cómo organizar tu colección de fotografías en Google Fotos sin volverte loco en el intento: guía completa</a>
   </div>
  </div>
 </div>
</div>
<p>Otra opción del buscador de Google Fotos que con el paso del tiempo ha adquirido una dimensión preocupante es el mapa de fotos. Tengo básicamente <strong>un mapa de calor de todas las partes del mundo donde he estado</strong>. Es cierto que no es preciso del todo, porque en muchos sitios he estado y no hice fotos, pero es fácil de usar y puedes recordar qué visitaste o viste en esa zona simplemente pasando el dedo por encima.</p>
<!-- BREAK 7 --><div class="article-asset-image article-asset-normal article-asset-center">
 <div class="asset-content">
                   
   <img alt="Barcelona Ubicacion" class="" src="https://i.blogs.es/8483cf/barcelona-ubicacion/450_1000.jpeg">
   
      </div>
</div>
<p>Otra utilidad que considero bastante práctica es la de escanear documentos. Hago fotos a todo tipo de recibos y papeles y luego puedo buscarlos rápidamente. Normalmente esos papeles luego los tiro, pero el <strong>tener la imagen guardada me permite despreocuparme</strong> por si luego en el futuro tengo que volver a revisarlos.</p>
<!-- BREAK 8 --><div class="article-asset-image article-asset-large article-asset-center">
 <div class="asset-content">
                   
   <img alt="Documentos Recibos" class="" src="https://i.blogs.es/21c5e4/documentos---recibos/450_1000.jpeg">
   
      </div>
</div>
<p>Mi uso de Google Fotos empezó por comodidad pero lo he acabado utilizando más de la cuenta. Y el buscador se ha convertido en mi mejor aliado. Cuando tengo una duda y quiero recordar algo, siempre acudo primero a Google Fotos. Y <strong>casi siempre acabo encontrando lo que buscaba</strong>. Sea recordar un día, con quién estaba o qué me puse en aquel evento. Es una pesadilla a nivel de privacidad, pero ya que les he dado acceso a toda mi vida al menos que resulte útil.</p>
<!-- BREAK 9 -->
<p>En Xataka | <a href="https://www.xataka.com/basics/trucos-google-fotos-trucos-algun-extra-para-exprimir-al-maximo-gestion-tus-fotos">Google Fotos: 32 trucos (y algún extra) para exprimir al máximo la gestión de tus fotos</a></p>
<!-- BREAK 10 --><script>
 (function() {
  window._JS_MODULES = window._JS_MODULES || {};
  var headElement = document.getElementsByTagName('head')[0];
  if (_JS_MODULES.instagram) {
   var instagramScript = document.createElement('script');
   instagramScript.src = 'https://platform.instagram.com/en_US/embeds.js';
   instagramScript.async = true;
   instagramScript.defer = true;
   headElement.appendChild(instagramScript);
  }
 })();
</script>


                <p> - <br/> La noticia
      <a href="https://www.xataka.com/aplicaciones/tengo-toda-mi-vida-google-fotos-asi-ha-acabado-convirtiendose-mi-buscador-personal-perfecto?utm_source=feedburner&utm_medium=feed&utm_campaign=15_Apr_2024">
       <em> Tengo toda mi vida en Google Fotos. Así lo he convertido en mi buscador personal perfecto </em>
      </a>
      fue publicada originalmente en
      <a href="https://www.xataka.com?utm_source=feedburner&utm_medium=feed&utm_campaign=15_Apr_2024">
       <strong> Xataka </strong>
      </a>
            por <a
       href="https://www.xataka.com/autor/lyzanor?utm_source=feedburner&utm_medium=feed&utm_campaign=15_Apr_2024">
       Enrique Pérez
      </a>
      . </p>
               ]]>
    </description>
   </item>
            
                <item>
    <title><![CDATA[Uno de los puentes más imponentes de Europa está en Cádiz, tiene un tramo de quita y pon y el mayor vano de España]]></title>
    <link>https://www.xataka.com/ingenieria-y-megaconstrucciones/uno-puentes-imponentes-europa-esta-cadiz-tiene-tramo-quita-pon-mayor-vano-espana</link>
    <guid>https://www.xataka.com/ingenieria-y-megaconstrucciones/uno-puentes-imponentes-europa-esta-cadiz-tiene-tramo-quita-pon-mayor-vano-espana</guid>
    <pubDate>Sun, 14 Apr 2024 18:01:26 +0200</pubDate>
         <dc:creator>Alejandro Alcolea</dc:creator>
         
    <description>
     <![CDATA[
                                             <p>
      <img src="https://i.blogs.es/5413ba/52785423669_0620ffe21b_k/1024_2000.jpeg" alt="Uno de los puentes más imponentes de Europa está en Cádiz, tiene un tramo de quita y pon y el mayor vano de España">
    </p>
    <p>Estos últimos años, al hablar de puentes colosales, hay que mirar a China. El gigante asiático está levantando auténticas obras faraónicas con <a href="https://www.xataka.com/ingenieria-y-megaconstrucciones/reconstruir-puente-baltimore-llevara-decada-china-ha-construido-uno-diez-veces-largo-siete-anos">puentes como el de Shenzhen</a>, el <a href="https://www.xataka.com/otros/puente-alto-mundo-esta-china-locura-ingenieria-565-metros-aguas-rio-beipan">puente sobre el Beipan</a> que es el más alto del mundo o el puente colgante de <a href="https://www.xataka.com/otros/china-acaba-construir-puente-colgante-sola-torre-largo-mundo-asi-lvzhijiang">800 metros con una sola torre</a>. Sin embargo, Europa no va a la zaga, con algunas construcciones impresionantes como el <a href="https://www.xataka.com/otros/asi-es-el-puente-tunel-de-oresund-la-increible-obra-que-une-suecia-con-dinamarca-y-el-resto-de-europa">puente-túnel de Oresund</a> o el puente de la Constitución 1812.</p>
<!-- BREAK 1 -->
<p>Está en Cádiz y no sólo es una pieza impresionante en cuanto a ingeniería, sino muy atractiva.</p>

<p><strong>El proyecto de los 500 millones</strong>. Cádiz necesitaba otro puerto. Estaba unido a San Fernando por carretera y por el puente José León de Carranza, pero necesitaban otro puente debido al movimiento de vehículos y a la congestión del Carranza. Durante años se estudió la creación de un nuevo acceso, pero no fue hasta 2008 cuando el proyecto comenzó. Estaba planeado para una apertura en 2012 y con un presupuesto de 270 millones de euros, pero al final se complicó.</p>
<!-- BREAK 2 --><div class="article-asset article-asset-normal article-asset-center">
 <div class="desvio-container">
  <div class="desvio">
   <div class="desvio-figure js-desvio-figure">
    <a href="https://www.xataka.com/ingenieria-y-megaconstrucciones/galicia-tiene-uno-puentes-metalicos-impresionantes-mundo-ahora-toca-mantenerlo" >
     <img alt="Galicia&#x20;tiene&#x20;uno&#x20;de&#x20;los&#x20;puentes&#x20;met&#x00E1;licos&#x20;m&#x00E1;s&#x20;impresionantes&#x20;del&#x20;mundo.&#x20;El&#x20;problema&#x20;ahora&#x20;es&#x20;mantenerlo" width="375" height="142" src="https://i.blogs.es/6784d3/puente/375_142.jpeg">
    </a>
   </div>
   <div class="desvio-summary">
    <div class="desvio-taxonomy js-desvio-taxonomy">
     <a href="https://www.xataka.com/ingenieria-y-megaconstrucciones/galicia-tiene-uno-puentes-metalicos-impresionantes-mundo-ahora-toca-mantenerlo" class="desvio-taxonomy-anchor">En Xataka</a>
    </div>
    <a href="https://www.xataka.com/ingenieria-y-megaconstrucciones/galicia-tiene-uno-puentes-metalicos-impresionantes-mundo-ahora-toca-mantenerlo" class="desvio-title js-desvio-title">Galicia tiene uno de los puentes metálicos más impresionantes del mundo. El problema ahora es mantenerlo</a>
   </div>
  </div>
 </div>
</div>
<p>Con una longitud de cinco kilómetros y algo más de tres kilómetros sobre el agua, la complicación no estaba sólo en hacer que tuviera una luz generosa por si tienen que pasar barcos de gran gálibo, sino en un tramo desmontable por si acaso Navantia construía barcos con una altura de los más de 69 metros del vano. Al final, el presupuesto se fue hasta los más de 500 millones y se produjo un retraso considerable, inaugurando el puente en 2015.</p>
<!-- BREAK 3 -->
<p><strong>Un vano enorme</strong>. Una de las zonas más imponentes de cualquier puente atirantado es el vano. Es la distancia entre los pilares y, en el caso del puente de la Constitución 1812, se trata de una distancia de 540 metros. Esto lo colocó en su momento como el mayor de Europa, a no mucha distancia de los 856 metros del puente de <a rel="noopener, noreferrer" href="https://es.wikipedia.org/wiki/Puente_de_Normand%C3%ADa">Normandía</a> y los 560 del puente del <a rel="noopener, noreferrer" href="https://es.wikipedia.org/wiki/Puente_de_R%C3%ADo-Antirio">Río Antirio</a> en Grecia. Los tres puentes son bastante similares, pero lo que hace único al puente de la Constitución 1812, y algo que lo complicó todo, fue el tramo de quita y pon.</p>
<!-- BREAK 4 --><div class="article-asset-image article-asset-normal article-asset-center">
 <div class="asset-content">
                   
   <img alt="Puente de la constitución 1812" class="centro_sinmarco" src="https://i.blogs.es/b0d817/49136358286_94e72e2d46_h/450_1000.jpeg">
   
      </div>
</div>
<p><strong>El tramo desmontable</strong>. Entre el nuevo puente de la Constitución de 1812 (que anteriormente iba a llamarse puente 'La Pepa') y el Carranza, se encuentra Puerto Real con los astilleros de <a rel="noopener, noreferrer" href="https://es.wikipedia.org/wiki/Navantia">Navantia</a>. Ciertas embarcaciones no necesitan esa altura de 69 metros para pasar, pero es posible que Navantia sí. Y ahí está el problema… ¿y si creaban algo que superase esa altura o había que transportar algo que no cupiera por el vano?</p>
<!-- BREAK 5 -->
<p>Ahí es cuando se planteó un tramo desmontable de 150 metros. Se trata de un segmento de más de 4.000 toneladas que disparó el presupuesto y que, en caso de ser necesario su desmontaje, paralizaría el puente durante dos días en una operación de unos 2,5 millones de euros. No es sólo quitar el tramo, sino que hay que dragar la zona para que pase el barco y, cuando la supere, volver a dejarlo como estaba.</p>
<!-- BREAK 6 --><div class="article-asset-video article-asset-normal">
 <div class="asset-content">
  <div class="base-asset-video">
   <div class="js-dailymotion">
    <script type="application/json">
           {"videoId":"x7ztbbe","autoplay":true,"title":"Marea, el cable submarino de 6.600km que une EE.UU. con España en Internet", "tag":""}
         </script>
   </div>
  </div>
 </div>
</div>
<p><strong>Y defensas con duques de alba</strong>. El puente es una auténtica maravilla arquitectónica con una altura de 185 metros en sus torres y algo que muchos tenemos presente desde que el puente de Baltimore se viniera abajo es qué ocurriría si a una obra de estas dimensiones le pasara lo mismo. También dependería del tipo de embarcación y hay que tener en cuenta que no es lo mismo un puente de celosía metálica que uno como este, pero los pilones están protegidos por duques de alba.</p>
<!-- BREAK 7 -->
<p>Es el nombre que reciben las estructuras defensivas de los puentes y, en esta <a rel="noopener, noreferrer" href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S043956891600019X">ocasión</a>, se trata de un sistema que protege la pila 12, que es la correspondiente a la parte marítima de la zona atirantada. Está formado por cuatro duques de alba con diez pilotes de 1,5 metros de diámetro y 30 metros de profundidad cada uno.</p>
<!-- BREAK 8 -->
<p>Imágenes | <a rel="noopener, noreferrer" href="https://www.flickr.com/photos/160707757@N08/52785423669/">Miguel Angel Masegosa Martínez</a>, <a rel="noopener, noreferrer" href="https://www.flickr.com/photos/korom/"  data-id="author">János Korom</a></p>
<!-- BREAK 9 -->
<p>En Xataka | <a href="https://www.xataka.com/otros/puente-internacional-pequeno-mundo-solo-tres-metros-para-unir-espana-portugal">El puente internacional más pequeño del mundo: solo tres metros para unir España y Portugal</a></p>
<!-- BREAK 10 --><script>
 (function() {
  window._JS_MODULES = window._JS_MODULES || {};
  var headElement = document.getElementsByTagName('head')[0];
  if (_JS_MODULES.instagram) {
   var instagramScript = document.createElement('script');
   instagramScript.src = 'https://platform.instagram.com/en_US/embeds.js';
   instagramScript.async = true;
   instagramScript.defer = true;
   headElement.appendChild(instagramScript);
  }
 })();
</script>


                <p> - <br/> La noticia
      <a href="https://www.xataka.com/ingenieria-y-megaconstrucciones/uno-puentes-imponentes-europa-esta-cadiz-tiene-tramo-quita-pon-mayor-vano-espana?utm_source=feedburner&utm_medium=feed&utm_campaign=15_Apr_2024">
       <em> Uno de los puentes más imponentes de Europa está en Cádiz, tiene un tramo de quita y pon y el mayor vano de España </em>
      </a>
      fue publicada originalmente en
      <a href="https://www.xataka.com?utm_source=feedburner&utm_medium=feed&utm_campaign=15_Apr_2024">
       <strong> Xataka </strong>
      </a>
            por <a
       href="https://www.xataka.com/autor/alejandro-alcolea?utm_source=feedburner&utm_medium=feed&utm_campaign=15_Apr_2024">
       Alejandro Alcolea
      </a>
      . </p>
               ]]>
    </description>
   </item>
            
                <item>
    <title><![CDATA[Cada vez salgo más de casa sin móvil pero con reloj inteligente. El motivo tiene que ver con establecer límites]]></title>
    <link>https://www.xataka.com/wearables/cada-vez-salgo-casa-movil-reloj-inteligente-motivo-tiene-que-ver-establecer-limites</link>
    <guid>https://www.xataka.com/wearables/cada-vez-salgo-casa-movil-reloj-inteligente-motivo-tiene-que-ver-establecer-limites</guid>
    <pubDate>Sun, 14 Apr 2024 17:31:25 +0200</pubDate>
         <dc:creator>Javier Lacort</dc:creator>
         
    <description>
     <![CDATA[
                                             <p>
      <img src="https://i.blogs.es/f2c482/ultra2/1024_2000.jpeg" alt="Cada vez salgo más de casa sin móvil pero con reloj inteligente. El motivo tiene que ver con establecer límites">
    </p>
    <p>Llevo usando un Apple Watch desde el verano de 2015, pero hasta 2018 no llegó el primer modelo a España que permitía añadir una <a href="https://www.xataka.com/basics/esim-sim-virtual-que-que-ventajas-tiene-cual-su-compatibilidad-espana">eSIM</a> y <strong>tener conectividad móvil pese a estar lejos del iPhone</strong>.</p>
<!-- BREAK 1 -->
<p>No es que de repente empezase a acostumbrarme a dejar el iPhone en casa en ciertas situaciones, ni entonces ni ahora, sino que más bien ha sido un proceso gradual. Ahora es cada vez más habitual que en según qué momentos <strong>salga de casa únicamente con el reloj por decisión propia</strong>, no por un despiste.</p>
<!-- BREAK 2 -->
<p>Y cada vez lo hago más a gusto.</p>

<h2>Buscando una relación más sana con el móvil</h2>

<p>El teléfono móvil es el centro de nuestro universo digital, pero también un pequeño salvavidas frente al aburrimiento en las situaciones en las que no tenemos casi nada que hacer. Una sala de espera, la cola del supermercado, un trayecto en metro. Y ahí se empiezan a ir muchos vistazos furtivos al móvil.</p>
<!-- BREAK 3 -->
<p>Definitivamente no quiero cronificar un vicio en mi rutina que consista en <strong>echar mano al bolsillo instintivamente buscando notificaciones y un espacio en el que hacer </strong><em><strong>scroll</strong></em><em>. </em>Así que en un momento dado simplemente empecé a aprovechar más a menudo lo de llevar en la muñeca un reloj con LTE. En este momento, un <a href="https://www.xataka.com/analisis/apple-watch-ultra-2-analisis-caracteristicas-precio-especificaciones">Apple Watch Ultra 2</a>.</p>
<!-- BREAK 4 --><div class="article-asset article-asset-normal article-asset-center">
 <div class="desvio-container">
  <div class="desvio">
   <div class="desvio-figure js-desvio-figure">
    <a href="https://www.xataka.com/movilidad/llevo-anos-probando-coches-electricos-me-he-comprado-uno-combustion-sola-razon" >
     <img alt="Llevo&#x20;a&#x00F1;os&#x20;probando&#x20;coches&#x20;el&#x00E9;ctricos.&#x20;Me&#x20;he&#x20;comprado&#x20;uno&#x20;de&#x20;combusti&#x00F3;n&#x20;por&#x20;una&#x20;sola&#x20;raz&#x00F3;n" width="375" height="142" src="https://i.blogs.es/aa1ff0/portada/375_142.jpeg">
    </a>
   </div>
   <div class="desvio-summary">
    <div class="desvio-taxonomy js-desvio-taxonomy">
     <a href="https://www.xataka.com/movilidad/llevo-anos-probando-coches-electricos-me-he-comprado-uno-combustion-sola-razon" class="desvio-taxonomy-anchor">En Xataka</a>
    </div>
    <a href="https://www.xataka.com/movilidad/llevo-anos-probando-coches-electricos-me-he-comprado-uno-combustion-sola-razon" class="desvio-title js-desvio-title">Llevo años probando coches eléctricos. Me he comprado uno de combustión por una sola razón</a>
   </div>
  </div>
 </div>
</div>
<p>Este punto es importante. No quiero dejar de estar localizable por si algo le ocurre a una persona cercana. Tampoco quiero dejar de poder llamar a alguien si necesito algo de forma repentina.</p>
<!-- BREAK 5 -->
<p>El Apple Watch no tiene aplicación nativa de WhatsApp, por lo que con él podemos recibir notificaciones y responderlas, pero no acceder a nuestras conversaciones. No importa demasiado: si algo es realmente urgente, la persona nos llamará, no nos escribirá. Y si lo hace, podemos llamarla directamente. Lo mismo sucede si la necesidad la tenemos nosotros.</p>
<!-- BREAK 6 -->
<p>Insisto: se trata de <strong>momentos concretos</strong>, no de momentos cualquiera. Aquellos en los que me privo por elección de la distracción que supone el móvil. En otros simplemente no siento que necesite privarme, o no llevar conmigo el móvil puede ser demasiado brusco, sobre todo si quiero inmortalizar algún momento para mi yo futuro.</p>
<!-- BREAK 7 --><div class="article-asset-video article-asset-normal">
 <div class="asset-content">
  <div class="base-asset-video">
   <div class="js-dailymotion">
    <script type="application/json">
           {"videoId":"x8p89f3","autoplay":false,"title":"Apple Watch Ultra 2 - Nuevo gesto de doble toque", "tag":""}
         </script>
   </div>
  </div>
 </div>
</div>
<p>Al final es algo similar a lo de <a href="https://www.xataka.com/medicina-y-salud/llevo-mes-dejando-mi-smartphone-fuera-dormitorio-idea-que-funciona">dejar el móvil fuera del dormitorio por las noches</a>: una limitación autoimpuesta al acceso inmediato y constante a mi móvil. De esa forma, <strong>los momentos de vacío se afrontan con otra perspectiva: son momentos para pensar, </strong>no para completar cada segundo de inactividad con contenido digital. Si siempre tenemos la mente distraída es imposible pensar.</p>
<!-- BREAK 8 -->
<p>Por no hablar de lo cómodo que resulta salir a correr sin el móvil sin tener que renunciar a escuchar música, monitorizar la carrera o seguir estando localizable ante una posible emergencia.</p>
<!-- BREAK 9 -->
<p>En Xataka | <a href="https://www.xataka.com/ordenadores/beige-fue-color-estandar-pcs-durante-decadas-razones-siguen-siendo-misterio">Todos los ordenadores de hace decenas de años son de color beige. Las razones son todavía hoy un misterio</a></p>
<!-- BREAK 10 -->
<p>Imagen destacada | Xataka</p>
<script>
 (function() {
  window._JS_MODULES = window._JS_MODULES || {};
  var headElement = document.getElementsByTagName('head')[0];
  if (_JS_MODULES.instagram) {
   var instagramScript = document.createElement('script');
   instagramScript.src = 'https://platform.instagram.com/en_US/embeds.js';
   instagramScript.async = true;
   instagramScript.defer = true;
   headElement.appendChild(instagramScript);
  }
 })();
</script>


                <p> - <br/> La noticia
      <a href="https://www.xataka.com/wearables/cada-vez-salgo-casa-movil-reloj-inteligente-motivo-tiene-que-ver-establecer-limites?utm_source=feedburner&utm_medium=feed&utm_campaign=15_Apr_2024">
       <em> Cada vez salgo más de casa sin móvil pero con reloj inteligente. El motivo tiene que ver con establecer límites </em>
      </a>
      fue publicada originalmente en
      <a href="https://www.xataka.com?utm_source=feedburner&utm_medium=feed&utm_campaign=15_Apr_2024">
       <strong> Xataka </strong>
      </a>
            por <a
       href="https://www.xataka.com/autor/javier-lacort?utm_source=feedburner&utm_medium=feed&utm_campaign=15_Apr_2024">
       Javier Lacort
      </a>
      . </p>
               ]]>
    </description>
   </item>
            
                <item>
    <title><![CDATA[Siete consejos para hablar balleno: llevan miles de años fascinando a la humanidad y ahora estamos aprendiendo a hablar con ellas]]></title>
    <link>https://www.xataka.com/ecologia-y-naturaleza/siete-consejos-casi-todos-cientificos-para-hablar-balleno-a-perfeccion</link>
    <guid>https://www.xataka.com/ecologia-y-naturaleza/siete-consejos-casi-todos-cientificos-para-hablar-balleno-a-perfeccion</guid>
    <pubDate>Sun, 14 Apr 2024 17:01:25 +0200</pubDate>
         <dc:creator>Javier Jiménez</dc:creator>
         
    <description>
     <![CDATA[
                                             <p>
      <img src="https://i.blogs.es/0c9dd7/beanca-du-toit-pcniuz8lvpc-unsplash/1024_2000.jpeg" alt="Siete consejos para hablar balleno: llevan miles de años fascinando a la humanidad y ahora estamos aprendiendo a hablar con ellas">
    </p>
    <p>Llega un momento en la vida de toda persona humana en que siente la imperiosa necesidad de comprarse una moto de gran cilindrada, hacerse un nuevo corte de pelo o ponerse a aprender idiomas. Y, al menos en cuanto a esto último, no faltan opciones: inglés, nórdico antiguo, quenya, klingon o <a href="https://www.xataka.com/magnet/hace-400-anos-mujeres-chinas-se-inventaron-idioma-para-hablar-solo-ellas-hoy-esta-resurgiendo">un complicado lenguaje chino que solo usaban las mujeres</a>... hay <a href="https://www.xataka.com/investigacion/hay-7000-idiomas-distintos-mundo-todos-que-hemos-estudio-se-habla-a-39-bits-segundo">más de 7000 idiomas donde elegir</a>.</p>
<!-- BREAK 1 -->
<p>Pero ¿y por qué no dar un paso más allá? ¿Por qué no internarse en las fascinantes profundidades (nunca mejor dicho) de los idiomas "menos visto"? ¿Por qué, en definitiva, no aprender balleno?</p>
<!-- BREAK 2 -->
<p><strong>Razones para no hacerlo hay muchas, claro.</strong> La principal es que no tenemos ni rematada idea de cómo se habla. Pero, si no estás dispuesto a dejar que detalles de este tipo se interpongan con tus sueños, es importante tener claro que no estás solo: hay una considerable cantidad de científicos que también están en ello. Y por eso, hemos recogido siete consejos para ello.</p>
<!-- BREAK 3 -->
<p><strong>1: Coge todo lo que crees saber sobre las ballenas: </strong><a rel="noopener, noreferrer" href="https://www.youtube.com/watch?v=tR9vr6XlwtE">En una escena que no llegó a ser célebre, pero debería</a>, un pez cirujano azul llamado Dory se encuentra con una ballena en mitad del océano Pacífico. En ese momento, y ante el estupor del pez payaso que la acompaña, empieza a gritar, a hacer complejos sonidos graves y a decir cosas difíciles de comprender. Pocos minutos después, &nbsp;ambos peces acaban dentro de una ballena.</p>
<!-- BREAK 4 -->
<p>Es una buena metáfora de lo que hay que hacer con todo lo que creemos saber sobre estos animales: cogerlo y tirarlo a la basura.</p>
<!-- BREAK 5 -->
<p>Y es que, pese a que las ballenas llevan fascinando a los seres humanos desde la primera vez que nos encontramos con ellas, lo cierto es que seguimos sabiendo relativamente poco sobre el que sin duda es <a rel="noopener, noreferrer" href="https://www.worldwildlife.org/descubre-wwf/historias/conoce-al-animal-mas-grande-del-planeta">el animal más grande del planeta</a> (y el resto de sus 'primos' evolutivos).</p>
<!-- BREAK 6 --><div class="article-asset article-asset-normal article-asset-center">
 <div class="desvio-container">
  <div class="desvio">
   <div class="desvio-figure js-desvio-figure">
    <a href="https://www.xataka.com/ecologia-y-naturaleza/acabamos-encontrar-al-animal-pesado-conocido-ballena-340-toneladas-que-vivio-hace-40-millones-anos" >
     <img alt="Pens&#x00E1;bamos&#x20;que&#x20;la&#x20;ballena&#x20;azul&#x20;era&#x20;enorme.&#x20;Hasta&#x20;que&#x20;encontramos&#x20;a&#x20;Colossus,&#x20;el&#x20;animal&#x20;m&#x00E1;s&#x20;pesado&#x20;de&#x20;la&#x20;historia" width="375" height="142" src="https://i.blogs.es/17bd45/ball3/375_142.jpeg">
    </a>
   </div>
   <div class="desvio-summary">
    <div class="desvio-taxonomy js-desvio-taxonomy">
     <a href="https://www.xataka.com/ecologia-y-naturaleza/acabamos-encontrar-al-animal-pesado-conocido-ballena-340-toneladas-que-vivio-hace-40-millones-anos" class="desvio-taxonomy-anchor">En Xataka</a>
    </div>
    <a href="https://www.xataka.com/ecologia-y-naturaleza/acabamos-encontrar-al-animal-pesado-conocido-ballena-340-toneladas-que-vivio-hace-40-millones-anos" class="desvio-title js-desvio-title">Pensábamos que la ballena azul era enorme. Hasta que encontramos a Colossus, el animal más pesado de la historia</a>
   </div>
  </div>
 </div>
</div>
<p><strong>2: No te confundas de cetáceo.</strong> Los cetáceos se componen de unas 80 especies y, por supuesto, no todos son ballenas. En general, llamamos ballenas a los cetáceos con barbas. El resto (delfines, marsopas, cachalotes o narvales) son lo que solemos denominar cetáceos con dientes.</p>
<!-- BREAK 7 -->
<p>Si queremos hablar balleno, es bueno tener esta y otras muchas cosas más o menos claras. <a rel="noopener, noreferrer" class="js-ecommerce" href="https://www.xataka.com/redirect?url=https%3A%2F%2Fwww.amazon.es%2FC%25C3%25B3mo-hablar-balleno-sorpresa-escuchar%2Fdp%2F8430626565&category=ecologia-y-naturaleza&ecomPostExpiration=everlasting&postId=299997" data-vars-affiliate-url="https://www.xataka.com/redirect?url=https%3A%2F%2Fwww.amazon.es%2FC%25C3%25B3mo-hablar-balleno-sorpresa-escuchar%2Fdp%2F8430626565&category=ecologia-y-naturaleza&ecomPostExpiration=everlasting&postId=299997">Hay buenos libros con los que documentarse</a> (y mucha <a rel="noopener, noreferrer" href="https://www.nationalgeographic.com.es/animales/cetaceos">información en la red</a>). No obstante, los <a rel="noopener, noreferrer" href="https://es.wikipedia.org/wiki/Cetacea">misticetos</a> "varían considerablemente en tamaño y forma" según su comportamiento alimenticio. Así que si nos confundimos, tampoco pasa nada. Como dice el viejo refrán marinero, "Dios aprieta, pero no a orca".</p>
<!-- BREAK 8 -->
<p><strong>3: Aprende la técnica.</strong> <a rel="noopener, noreferrer" href="https://www.cienciaonline.com/2009/07/27/imitar-a-una-ballena-en-tres-pasos/">Según contaba Lorenzo Hernández</a>, en el Museo de Historia Natural de Londres hay (o había) un cartel explicativo en el que se explicaba cómo imitar a una ballena en tres sencillísimos pasos: 1) tápate la nariz, 2) cerrar la boca y 3) decir 'oh' tres veces (debajo del agua).</p>
<!-- BREAK 9 -->
<p>Y, aunque puede parecer una broma, tiene más sentido del que parece. Como explicaban ellos mismos "Se puede imitar el sonido de una ballena desplazando el aire entre los pulmones y la boca a través de la tráquea sin dejar escapar el aire. Los cetáceos también hacen el sonido desplazando el aire a lo largo de &nbsp;la tráquea, sin dejar escapar el aire".</p>
<!-- BREAK 10 -->
<p>Requiere mucha práctica, no voy a engañarte. No obstante, si no te sale, siempre puedes grabar ballenas en mitad del mar y usar esas grabaciones para comunicarte con ellas. Es lo que hacen los turistas con Google Translate.</p>
<!-- BREAK 11 --><div class="article-asset-video article-asset-normal">
 <div class="asset-content">
  <div class="base-asset-video">
   <div class="js-dailymotion">
    <script type="application/json">
           {"videoId":"x7zqpfo","autoplay":true,"title":"VIAJE a LA FOSA DE LAS MARIANAS por 750.000 $: El DESTINO MÁS EXCLUSIVO del MUNDO", "tag":"océano"}
         </script>
   </div>
  </div>
 </div>
</div>
<p><strong>4: Eso sí, no te dejes engañar.</strong> No es la primera vez que pillamos a una ballena haciendo cosas raras. En 1984, unos investigadores de la Fundación Nacional de Mamíferos Marinos de EEUU <a rel="noopener, noreferrer" href="https://www.agenciasinc.es/Noticias/Captan-el-sonido-de-una-ballena-imitando-la-voz-humana">empezaron a escuchar</a> a dos personas hablando en la distancia en el recinto donde nadaban los cetáceos. No tenía ningún sentido porque, en fin, no había nadie.</p>
<!-- BREAK 12 -->
<p>Pero las cosas raras siguieron: <a rel="noopener, noreferrer" href="https://www.agenciasinc.es/Noticias/Captan-el-sonido-de-una-ballena-imitando-la-voz-humana">poco tiempo después</a>, un buzo "salió a la superficie preguntando a sus compañeros quién le había pedido que saliera". Algo que, por supuesto, no había hecho nadie. Extrañados, los zoólogos marinos empezaron a estudiar lo que pasaba y en 2012 <a rel="noopener, noreferrer" href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0960982212010093">presentaron las primeras evidencias</a> de una ballena imitando la voz humana.</p>
<!-- BREAK 13 -->
<p>Y esto es algo muy interesante porque, para ellas, nuestra voz no es nada sencilla de imitar. <a rel="noopener, noreferrer" href="https://www.agenciasinc.es/Noticias/Captan-el-sonido-de-una-ballena-imitando-la-voz-humana">Como decían en aquel momento</a>, la ballena "tuvo que modificar &nbsp;su mecánica vocal para emitir este tipo de sonidos" y conseguir "un ritmo similar al discurso humano" y unas frecuencias que estaban "varias octavas por debajo de los típicos sonidos de las ballenas, más cercanas a la frecuencia de la voz humana".</p>
<!-- BREAK 14 -->
<p><strong>5: Píllate un buen equipo de sonido. </strong>Precisamente por esto, cuando el 18 de agosto de 2021, el equipo de Brenda McCowan se <a href="https://www.xataka.com/ecologia-y-naturaleza/primer-vez-historia-hemos-charlado-20-minutos-ballena-mucho-importante-que-parece">preparaba para tener la "primera conversación"</a> con una ballena jorobada, recorrió las inmediaciones de Five Fingers en Frederick Sound (Alaska) grabando todos los sonidos que pudieran grabar.</p>
<!-- BREAK 15 -->
<p>Al día siguiente, volvieron a la zona, apagaron los motores y metieron un altavoz gigante en el agua. Su intención era usar los sonidos del día anterior para niciar y mantener esa "conversación" que buscaban. Y vaya si lo consiguieron: estuvieron 20 minutos 'charlando' con una ballena jorobada de 38 años que, <a rel="noopener, noreferrer" href="https://peerj.com/articles/16349/"  data-id="noopener, noreferrer">según los investigadores</a> que monitorizan esa zona del océano Pacífico, era una hembra.</p>
<!-- BREAK 16 -->
<p>El único problema es que no entendieron anda de lo que decía.</p>
<div class="article-asset article-asset-normal article-asset-center">
 <div class="desvio-container">
  <div class="desvio">
   <div class="desvio-figure js-desvio-figure">
    <a href="https://www.xataka.com/espacio/la-ciencia-ficcion-se-equivoca-no-hay-casi-ninguna-posibilidad-de-que-lograsemos-comunicarnos-con-los-extraterrestres" >
     <img alt="La&#x20;ciencia&#x20;ficci&#x00F3;n&#x20;se&#x20;equivoca&#x3A;&#x20;no&#x20;hay&#x20;&#x28;casi&#x29;&#x20;ninguna&#x20;posibilidad&#x20;de&#x20;que&#x20;logr&#x00E1;semos&#x20;comunicarnos&#x20;con&#x20;los&#x20;extraterrestres" width="375" height="142" src="https://i.blogs.es/b0d523/arrival4/375_142.png">
    </a>
   </div>
   <div class="desvio-summary">
    <div class="desvio-taxonomy js-desvio-taxonomy">
     <a href="https://www.xataka.com/espacio/la-ciencia-ficcion-se-equivoca-no-hay-casi-ninguna-posibilidad-de-que-lograsemos-comunicarnos-con-los-extraterrestres" class="desvio-taxonomy-anchor">En Xataka</a>
    </div>
    <a href="https://www.xataka.com/espacio/la-ciencia-ficcion-se-equivoca-no-hay-casi-ninguna-posibilidad-de-que-lograsemos-comunicarnos-con-los-extraterrestres" class="desvio-title js-desvio-title">La ciencia ficción se equivoca: no hay (casi) ninguna posibilidad de que lográsemos comunicarnos con los extraterrestres</a>
   </div>
  </div>
 </div>
</div>
<p><strong>6: Aprende algo de vocabulario. </strong>Porque, en fin, a nadie se le ocurre irse de viaje a la Baviera profunda y no saber decir en alemán cosas como "Hola", "¿dónde podría encontrar un baño público?" o "quiero más chucrut en mis knödels". Y, sin embargo, no es raro encontrarse con científicos que (<a rel="noopener, noreferrer" href="https://www.newyorker.com/magazine/2023/09/11/can-we-talk-to-whales">por lo que sea</a>) van a hablar con ballenas sin conocer lo más básico de su vocabulario.</p>
<!-- BREAK 17 -->
<p>Y, claro, luego pasa lo que pasa.</p>

<p>Por suerte, hay gente que está trabajando en ello. Una de esas personas es Josie Hubbard, estudiante de doctorado en la Universidad de California, Davis y parte de SETI (sí, la institución que busca vida inteligente en el espacio). Hubbart <a rel="noopener, noreferrer" href="https://www.bbc.com/future/article/20240409-the-scientists-learning-to-speak-whale">fue una de las encargadas</a> de 'cortar' las grabaciones de ballena jorobada para decir cosas como "whup" o "throp" -- que, según parece, viene a ser un 'hola, buenos días' en jorobado.</p>
<!-- BREAK 18 -->
<p>La idea de que SETI <a rel="noopener, noreferrer" href="https://www.bbvaopenmind.com/ciencia/investigacion/conversar-las-ballenas-entender-los-extraterrestres/">esté usando a las ballenas</a> para buscar soluciones con las que 'salvar las distancias comunicativas' en caso de cruzarnos con algunos monstruos siderales inteligentes es interesantísimo. Pero no son los únicos, en los últimos años, cada vez más equipos están usando tecnología punta, <a rel="noopener, noreferrer" href="https://www.newyorker.com/magazine/2023/09/11/can-we-talk-to-whales">inteligencia atificial</a> y muchas ganas para conseguir entendernos un poquito mejor con ellas.</p>
<!-- BREAK 19 -->
<p><strong>y 7: Prepárate para el milagro.</strong> Porque esa es, sin lugar a dudas, una de las consecuencias más alucinantes de empezar a hablar con otras especies: que la comprensión fenoménica del mundo en que vivimos cambiaría radicalmente.</p>
<!-- BREAK 20 -->
<p>Como <a rel="noopener, noreferrer" href="http://www.cogsci.uci.edu/~ddhoff/">recordaba Don Hoffman</a>, profesor de Ciencia Cognitiva en Irvine, en la misma Tierra hay muchísimas diferencias entre los sistemas visuales de las distintas especies: "los murciélagos ven el mundo vía radar, las pitones indias ven en infrarrojos y las abejas se orientan gracias a la &nbsp;luz polarizada". Las ballenas, sin ir más lejos, no son muy hábiles con la vista y su mundo se compone de sonidos y temperaturas. ¿De verdad sería fácil entendernos con ellas?</p>
<!-- BREAK 21 -->
<p>Es decir, "hablar balleno" es mucho más que <a href="https://www.xataka.com/ecologia-y-naturaleza/primer-vez-historia-hemos-charlado-20-minutos-ballena-mucho-importante-que-parece">intercambiar un par de palabras</a>, es hacer un ejercicio de empatía y comprensión para el que ni siquiera sabemos si estamos preparados. Si algo nos ha enseñado la biología moderna es que podemos convivir con decenas de especies y ni siquiera percibirlo.</p>
<!-- BREAK 22 -->
<p>Y es precisamente ante estos abismos de la naturaleza que hay que <a rel="noopener, noreferrer" href="https://poetapachuco.org/posts/i-ii-trece-tesis-para-la-mejor-compresion-de-los-pajaros-en-edad-de-merecer">darle la razón a la poeta Berta García Faet</a>: "coincidir es un milagro". Un milagro que puede cambiarnos para siempre.</p>
<!-- BREAK 23 -->
<p>Imagen | <a rel="noopener, noreferrer" href="https://unsplash.com/es/fotos/ballena-negra-en-el-mar-durante-el-dia-pCNiuZ8lvpc">Beanca Du Toit</a></p>
<!-- BREAK 24 -->
<p>En Xataka | <a href="https://www.xataka.com/ecologia-y-naturaleza/primer-vez-historia-hemos-charlado-20-minutos-ballena-mucho-importante-que-parece">Por primer vez en la historia hemos charlado 20 minutos con una ballena. Es mucho más importante de lo que parece</a></p>
<!-- BREAK 25 --><script>
 (function() {
  window._JS_MODULES = window._JS_MODULES || {};
  var headElement = document.getElementsByTagName('head')[0];
  if (_JS_MODULES.instagram) {
   var instagramScript = document.createElement('script');
   instagramScript.src = 'https://platform.instagram.com/en_US/embeds.js';
   instagramScript.async = true;
   instagramScript.defer = true;
   headElement.appendChild(instagramScript);
  }
 })();
</script>


                <p> - <br/> La noticia
      <a href="https://www.xataka.com/ecologia-y-naturaleza/siete-consejos-casi-todos-cientificos-para-hablar-balleno-a-perfeccion?utm_source=feedburner&utm_medium=feed&utm_campaign=15_Apr_2024">
       <em> Siete consejos para hablar balleno: llevan miles de años fascinando a la humanidad y ahora estamos aprendiendo a hablar con ellas </em>
      </a>
      fue publicada originalmente en
      <a href="https://www.xataka.com?utm_source=feedburner&utm_medium=feed&utm_campaign=15_Apr_2024">
       <strong> Xataka </strong>
      </a>
            por <a
       href="https://www.xataka.com/autor/javier-jimenez?utm_source=feedburner&utm_medium=feed&utm_campaign=15_Apr_2024">
       Javier Jiménez
      </a>
      . </p>
               ]]>
    </description>
   </item>
            
                <item>
    <title><![CDATA[Alimentar algunos dispositivos es un problema. La solución son tiritas de plástico que producen energía ]]></title>
    <link>https://www.xataka.com/energia/alimentar-algunos-dispositivos-problema-solucion-tiritas-plastico-que-producen-energia</link>
    <guid>https://www.xataka.com/energia/alimentar-algunos-dispositivos-problema-solucion-tiritas-plastico-que-producen-energia</guid>
    <pubDate>Sun, 14 Apr 2024 16:31:25 +0200</pubDate>
         <dc:creator>Alejandro Alcolea</dc:creator>
         
    <description>
     <![CDATA[
                                             <p>
      <img src="https://i.blogs.es/e82f20/tirita/1024_2000.jpeg" alt="Alimentar algunos dispositivos es un problema. La solución son tiritas de plástico que producen energía ">
    </p>
    <p>Alimentar un dispositivo es sencillo: o lo conectamos a la corriente o lo equipamos con una <a href="https://www.xataka.com/energia/no-edificio-pila-gigante-esta-inmensa-bateria-gravedad-pronto-funcionara-china">batería</a>. Es algo que usamos en nuestro día a día en decenas de dispositivos y es efectivo. Sin embargo, se convierte en un problema cuando lo que queremos es dar energía a un dispositivo inalámbrico que necesita muy, muy poca, pero que es tan pequeño que una pila no valdría. Para solucionarlo, han encontrado una forma de generar electricidad con plásticos, eliminando la necesidad de baterías o corriente y dando otro uso a ese elemento que <a href="https://www.xataka.com/ecologia-y-naturaleza/llevamos-decadas-pensando-que-reciclado-plasticos-valia-para-algo-quizas-nos-equivocaramos">tanto nos cuesta eliminar</a>.</p>
<!-- BREAK 1 -->
<p>Y es un mecanismo similar al de los mecheros de 'clic' de toda la vida.</p>

<p><strong>Piezoelectricidad</strong>. En un mechero de piedra, el roce entre la rueda metálica y esa piedra produce una chispa que enciende el gas. Sin embargo, en los mecheros sin piedra, el fuego se produce gracias a que el gas se enciende mediante una chispa que se genera al aplicar un impacto sobre un diminuto trozo de cuarzo. En ese momento, se comprime el cuarzo, se produce una deformación que polariza su carga y salta la chispa.</p>
<!-- BREAK 2 -->
<p>A eso se le llama <a rel="noopener, noreferrer" href="https://es.wikipedia.org/wiki/Piezoelectricidad">efecto piezoeléctrico</a> y fue descubierto en 1881. Es algo que también <a href="https://www.xatakaciencia.com/fisica/por-que-un-trozo-de-cuarzo-es-capaz-de-mantener-los-relojes-en-hora">se da en algunos relojes</a> (los de cuarzo) y lo bueno es que el material su forma, por lo que se puede aplicar esa deformación repetidamente y durante bastante tiempo sin necesidad de mantenimiento.</p>
<!-- BREAK 3 --><div class="article-asset article-asset-normal article-asset-center">
 <div class="desvio-container">
  <div class="desvio">
   <div class="desvio-figure js-desvio-figure">
    <a href="https://www.xataka.com/energia/primera-pila-energia-atomica-para-mercado-consumo-esta-casi-lista-dura-50-anos-viene-china" >
     <img alt="La&#x20;primera&#x20;pila&#x20;de&#x20;energ&#x00ED;a&#x20;at&#x00F3;mica&#x20;para&#x20;el&#x20;mercado&#x20;de&#x20;consumo&#x20;est&#x00E1;&#x20;&#x28;casi&#x29;&#x20;lista.&#x20;Dura&#x20;50&#x20;a&#x00F1;os&#x20;y&#x20;viene&#x20;de&#x20;China" width="375" height="142" src="https://i.blogs.es/ffa2cf/betavolt-ap/375_142.jpeg">
    </a>
   </div>
   <div class="desvio-summary">
    <div class="desvio-taxonomy js-desvio-taxonomy">
     <a href="https://www.xataka.com/energia/primera-pila-energia-atomica-para-mercado-consumo-esta-casi-lista-dura-50-anos-viene-china" class="desvio-taxonomy-anchor">En Xataka</a>
    </div>
    <a href="https://www.xataka.com/energia/primera-pila-energia-atomica-para-mercado-consumo-esta-casi-lista-dura-50-anos-viene-china" class="desvio-title js-desvio-title">La primera pila de energía atómica para el mercado de consumo está (casi) lista. Dura 50 años y viene de China</a>
   </div>
  </div>
 </div>
</div>
<p><strong>Dinamo 2.0</strong>. Estas descargas eléctricas piezoeléctricas son poco potentes. Pueden dar un mínimo ‘pinchazo’, pero no son peligrosas y, aunque hay ejemplos en los que se usan para generar la iluminación de una sala (como suelos de pistas de baile), no hay que pensar en la piezoelectricidad como una alternativa para iluminar una ciudad o, incluso, una casa. Sin embargo, son lo suficientemente potentes como para alimentar algunos dispositivos y eso es en lo que investigadores del Instituto de Materiales Joanneum Research en Weiz están trabajando.</p>
<!-- BREAK 4 -->
<p>Jonas Groten es el coordinador del proyecto y ha explicado en <a rel="noopener, noreferrer" href="https://futurezone.at/science/stromerzeugender-kunststoff-folie-batterien-ueberfluessig-piezoelektrischer-effekt-fahrrad-windrad/402849475">Futurezone</a> que, si hay un sistema que se pueda miniaturizar tanto como para entrar en un mechero, también se puede imprimir en una lámina de plástico. Así es como han ideado un “dispositivo” extremadamente delgado que cuenta con propiedades piezoeléctricas y que puede colocarse en la cámara de un neumático para que el usuario tenga en tiempo real información sobre la presión y si se producen pérdidas de aire. Ya hay sensores <a href="https://www.xataka.com/basics/nfc-que-es-y-para-que-sirve">NFC</a> de este tipo, pero para que se produzca la lectura, el neumático debe estar parado. Con el nuevo sistema, no existe esa limitación.</p>
<!-- BREAK 5 -->
<p><strong>Turbinas eólicas</strong>. Es un caso muy concreto, pero otro ejemplo sería el de los molinos de viento. En los aerogeneradores existen unos sensores que ofrecen información en tiempo real a los operarios. Por ejemplo, si hay problemas con alguna parte del molino, si hay una helada y si, en definitiva, necesita mantenimiento.</p>
<!-- BREAK 6 -->
<p>Estos sensores suelen estar alimentados con pequeñas células solares, pero un problema que expone Groten es que, en algunas zonas del mundo en las que los inviernos son largos y la luz no abunda, puede que a veces sea un problema alimentar los sensores. El sistema piezoeléctrico sería como una 'tirita' que se añade al rotor y manda la información al receptor, solucionando el problema de la energía (ya que el propio giro de las aspas alimentaría el sistema) y reduciendo el mantenimiento de ese sensor.</p>
<!-- BREAK 7 --><div class="article-asset-video article-asset-normal">
 <div class="asset-content">
  <div class="base-asset-video">
   <div class="js-dailymotion">
    <script type="application/json">
           {"videoId":"x8wpgng","autoplay":true,"title":"Symphony-H2020 project", "tag":""}
         </script>
   </div>
  </div>
 </div>
</div>
<p><strong>Poquita energía</strong>. ¿Y si empezamos a poner 'tiritas energéticas' en todas partes para generar electricidad? Eso suena tentador, ya que si el sistema piezoeléctrico genera energía con la deformación, podría ser buena idea llenar las aceras, las carreteras, las ruedas de los coches o hasta las pistas de baloncesto con esta solución para generar electricidad que ayude como una fuente más de energía limpia. Sin embargo, no es tan fácil.</p>
<!-- BREAK 8 -->
<p>Groten afirma que su rendimiento energético está en el orden de los milivatios, por lo que no es una alternativa viable actualmente y "su aplicación como central eléctrica no es viable". El objetivo parece más bien "sustituir una batería hecha de materiales tóxicos y modernizar los sistemas con sensores inalámbricos económicos y que pueden imprimirse a gran escala". Algo diferente, y muy interesante, es la <a href="https://www.xatakahome.com/iluminacion-y-energia/este-invento-convierte-cualquier-fachada-panel-solar-asi-funciona-pintura-fotovoltaica">pintura fotovoltaica</a>.</p>
<!-- BREAK 9 -->
<p><strong>Otras aplicaciones</strong>. Lo que sí podría ser viable es la integración de estos dispositivos en el suelo de algunos edificios. Por ejemplo, colocar una película bajo el revestimiento de un suelo radiante que mande información a la calefacción, pero también en el suelo de una residencia de ancianos para que actúe como detector de caídas. Si una persona se cae, se mandaría un aviso inmediatamente al sistema central.</p>
<!-- BREAK 10 -->
<p>El equipo afirma que son aplicaciones que aún no se están implementando, pero en sus diferentes <a rel="noopener, noreferrer" href="https://www.symphony-energy.eu/applications/">pruebas</a> en diversos escenarios han sido "bastante exitosas". Veremos cómo evoluciona esta tecnología, ya que lo cierto es que hay muchas aplicaciones posibles que no van a hacer que la <a href="https://www.xataka.com/energia/asi-nuevo-sistema-que-espana-promete-que-bajara-factura-luz-tramos-15-minutos">factura de la luz</a> baje en nuestro día a día, pero que sí pueden llenar de sensores dispositivos 'tontos' o alimentar algunos sistemas de objetos cotidianos.</p>
<!-- BREAK 11 -->
<p>Imagen | <a rel="noopener, noreferrer" href="https://www.youtube.com/@energy-symphony">Symphony-H2020</a></p>
<!-- BREAK 12 -->
<p>En Xataka | <a href="https://www.xataka.com/energia/suecia-ha-tenido-idea-para-reducir-huella-medioambiental-aerogeneradores-hacerlos-madera-1">Suecia ha tenido una idea para reducir la huella medioambiental de los aerogeneradores: hacerlos de madera</a></p>
<!-- BREAK 13 --><script>
 (function() {
  window._JS_MODULES = window._JS_MODULES || {};
  var headElement = document.getElementsByTagName('head')[0];
  if (_JS_MODULES.instagram) {
   var instagramScript = document.createElement('script');
   instagramScript.src = 'https://platform.instagram.com/en_US/embeds.js';
   instagramScript.async = true;
   instagramScript.defer = true;
   headElement.appendChild(instagramScript);
  }
 })();
</script>


                <p> - <br/> La noticia
      <a href="https://www.xataka.com/energia/alimentar-algunos-dispositivos-problema-solucion-tiritas-plastico-que-producen-energia?utm_source=feedburner&utm_medium=feed&utm_campaign=15_Apr_2024">
       <em> Alimentar algunos dispositivos es un problema. La solución son tiritas de plástico que producen energía  </em>
      </a>
      fue publicada originalmente en
      <a href="https://www.xataka.com?utm_source=feedburner&utm_medium=feed&utm_campaign=15_Apr_2024">
       <strong> Xataka </strong>
      </a>
            por <a
       href="https://www.xataka.com/autor/alejandro-alcolea?utm_source=feedburner&utm_medium=feed&utm_campaign=15_Apr_2024">
       Alejandro Alcolea
      </a>
      . </p>
               ]]>
    </description>
   </item>
            
                <item>
    <title><![CDATA[Es una de las películas de invasiones alienígenas más aterradoras e inteligentes de todos los tiempos y la tienes en streaming ]]></title>
    <link>https://www.xataka.com/streaming/peliculas-invasiones-alienigenas-aterradoras-e-inteligentes-todos-tiempos-tienes-streaming</link>
    <guid>https://www.xataka.com/streaming/peliculas-invasiones-alienigenas-aterradoras-e-inteligentes-todos-tiempos-tienes-streaming</guid>
    <pubDate>Sun, 14 Apr 2024 16:01:27 +0200</pubDate>
         <dc:creator>John Tones</dc:creator>
         
    <description>
     <![CDATA[
                                             <p>
      <img src="https://i.blogs.es/597209/captura-de-pantalla-2024-04-12-a-las-14.01.14/1024_2000.jpeg" alt="Es una de las películas de invasiones alienígenas más aterradoras e inteligentes de todos los tiempos y la tienes en streaming ">
    </p>
    <p>La idea de las invasiones alienígenas rebosa tropos que han quedado grabados a fuego en la cultura popular. De los platillos volantes a los rayos desintegradores, pasando por los marcianos verdes y cabezones o la siempre traumática destrucción de monumentos terrestres de todo el mundo. Pero <strong>ninguno es tan enigmático, versátil y fascinante como los ultracuerpos</strong>: extraterrestres que nos suplantan creando copias exactas de nosotros mismos.</p>
<!-- BREAK 1 -->
<p>Es un tropo tan potente, de hecho, que desde los años cincuenta ha encontrado diferentes versiones en el cine de ciencia ficción. Y en cada una de ellas ha hablado de los temores de su época: en los cincuenta, de la propaganda anticomunista que hizo creer a los norteamericanos que cualquier vecino podía ser un rojo criminal; más recientemente, encarnaciones de los ladrones de cuerpos han hablado de la despersonalización del individuo a la que nos ha llevado la sociedad de masas. Pero los ladrones de cuerpos nunca fueron tan demoledores y terroríficos como en '<strong>La invasión de los ultracuerpos</strong>', la versión de 1978 que <a rel="noopener, noreferrer" class="js-ecommerce" href="https://www.xataka.com/redirect?url=https%3A%2F%2Fwww.filmin.es%2Fpelicula%2Fla-invasion-de-los-ultracuerpos%3Futm_source%3Djustwatch&category=streaming&ecomPostExpiration=not_classified&postId=299502" data-vars-affiliate-url="https://www.xataka.com/redirect?url=https%3A%2F%2Fwww.filmin.es%2Fpelicula%2Fla-invasion-de-los-ultracuerpos%3Futm_source%3Djustwatch&category=streaming&ecomPostExpiration=not_classified&postId=299502">puedes ver en Filmin</a>. &nbsp;&nbsp;</p>
<!-- BREAK 2 --><div class="article-asset-video article-asset-normal">
 <div class="asset-content">
  <div class="base-asset-video">
   <div class="js-dailymotion">
    <script type="application/json">
           {"videoId":"x8wpc9k","autoplay":false,"title":"Invasion of the bBody Snatchers 1978 - Trailer", "tag":""}
         </script>
   </div>
  </div>
 </div>
</div>
<p>Este <em>remake</em> de la versión de los cincuenta está dirigido por Philip Kaufman, y repite punto por punto todos los elementos de la versión de los cincuenta: un grupo de personas se dan cuenta que <strong>conocidos y amigos están empezando a experimentar sutiles cambios</strong> sin explicación. Se comportan como personas sin emociones, es imperceptible pero quienes les conocen bien saben que no son exactamente los mismos.</p>
<!-- BREAK 3 --><div class="article-asset article-asset-normal article-asset-center">
 <div class="desvio-container">
  <div class="desvio">
   <div class="desvio-figure js-desvio-figure">
    <a href="https://www.xataka.com/streaming/grandes-peliculas-ciencia-ficcion-culto-este-siglo-puedes-recuperarla-prime-video" >
     <img alt="Es&#x20;una&#x20;de&#x20;las&#x20;grandes&#x20;pel&#x00ED;culas&#x20;de&#x20;ciencia&#x20;ficci&#x00F3;n&#x20;de&#x20;culto&#x20;de&#x20;este&#x20;siglo&#x20;y&#x20;puedes&#x20;recuperarla&#x20;en&#x20;Prime&#x20;Video" width="375" height="142" src="https://i.blogs.es/5fd93a/captura-de-pantalla-2024-04-08-a-las-18.06.55/375_142.jpeg">
    </a>
   </div>
   <div class="desvio-summary">
    <div class="desvio-taxonomy js-desvio-taxonomy">
     <a href="https://www.xataka.com/streaming/grandes-peliculas-ciencia-ficcion-culto-este-siglo-puedes-recuperarla-prime-video" class="desvio-taxonomy-anchor">En Xataka</a>
    </div>
    <a href="https://www.xataka.com/streaming/grandes-peliculas-ciencia-ficcion-culto-este-siglo-puedes-recuperarla-prime-video" class="desvio-title js-desvio-title">Es una de las grandes películas de ciencia ficción de culto de este siglo y puedes recuperarla en Prime Video</a>
   </div>
  </div>
 </div>
</div>
<p>El clima paranoide se apodera de la película, que avanza frenéticamente como una peculiar reflexión acerca de la crisis de confianza de los norteamericanos de los setenta en instituciones intocables como el matrimonio. Al pulso narrativo de Kaufman y unos extraordinarios efectos que se anticipan a los delirios neocárnicos que veremos en los ochenta se suma un reparto de intérpretes soberbios (e inquietantes) como Donald Sutherland, Brooke Adams, Jeff Goldblum, Veronica Cartwright y Leonard Nimoy... y uno de los mejores y más inolvidables planos finales de la historia del cine.</p>
<!-- BREAK 4 -->
<p>En Xataka |&nbsp;<a href="https://www.xataka.com/cine-y-tv/body-snatchers-estan-vivos-11-peliculas-ultracuerpos-otras-invasiones-extraterrestres-silenciosas">Entre 'Body Snatchers' y 'Están vivos': 11 películas sobre ultracuerpos y otras invasiones extraterrestres silenciosas</a>&nbsp;</p>
<!-- BREAK 5 --><script>
 (function() {
  window._JS_MODULES = window._JS_MODULES || {};
  var headElement = document.getElementsByTagName('head')[0];
  if (_JS_MODULES.instagram) {
   var instagramScript = document.createElement('script');
   instagramScript.src = 'https://platform.instagram.com/en_US/embeds.js';
   instagramScript.async = true;
   instagramScript.defer = true;
   headElement.appendChild(instagramScript);
  }
 })();
</script>


                <p> - <br/> La noticia
      <a href="https://www.xataka.com/streaming/peliculas-invasiones-alienigenas-aterradoras-e-inteligentes-todos-tiempos-tienes-streaming?utm_source=feedburner&utm_medium=feed&utm_campaign=15_Apr_2024">
       <em> Es una de las películas de invasiones alienígenas más aterradoras e inteligentes de todos los tiempos y la tienes en streaming  </em>
      </a>
      fue publicada originalmente en
      <a href="https://www.xataka.com?utm_source=feedburner&utm_medium=feed&utm_campaign=15_Apr_2024">
       <strong> Xataka </strong>
      </a>
            por <a
       href="https://www.xataka.com/autor/john-tones?utm_source=feedburner&utm_medium=feed&utm_campaign=15_Apr_2024">
       John Tones
      </a>
      . </p>
               ]]>
    </description>
   </item>
            
                <item>
    <title><![CDATA[Una de las tres últimas cabinas de proyección de España languidecía olvidada en Ciudad Real. Hasta ahora]]></title>
    <link>https://www.xataka.com/cine-y-tv/tres-ultimas-cabinas-proyeccion-espana-languidecia-olvidada-ciudad-real-ahora</link>
    <guid>https://www.xataka.com/cine-y-tv/tres-ultimas-cabinas-proyeccion-espana-languidecia-olvidada-ciudad-real-ahora</guid>
    <pubDate>Sun, 14 Apr 2024 15:31:25 +0200</pubDate>
         <dc:creator>Alejandro Alcolea</dc:creator>
         
    <description>
     <![CDATA[
                                             <p>
      <img src="https://i.blogs.es/f98816/cine/1024_2000.jpeg" alt="Una de las tres últimas cabinas de proyección de España languidecía olvidada en Ciudad Real. Hasta ahora">
    </p>
    <p>Estamos acostumbrados a que sustituir lo que se rompe <a href="https://www.xataka.com/legislacion-y-derechos/espana-anuncia-indice-reparabilidad-nuevo-etiquetado-notas-para-dispositivos-electronicos-faciles-que-sean-reparar">en lugar de arreglarlo</a>, pero también a comprar nuevos productos y <a href="https://www.xataka.com/legislacion-y-derechos/yo-te-maldigo-obsolescencia-programada">desechar lo antiguo</a>, aunque siga funcionando. Los avances tecnológicos son implacables, con nuevas generaciones que suelen mejorar lo anterior, por lo que es comprensible que queramos experimentar la novedad.</p>
<!-- BREAK 1 -->
<p>En el mundo audiovisual, los cambios no son tan acelerados como en el sector de los teléfonos móviles, por poner un ejemplo, pero también están ahí. Los avances en formatos y televisores son algo más lentos, más aún si hablamos de salas de cine. Ya hay salas que ofrecen <a href="https://www.xataka.com/cine-y-tv/asi-cine-4dx-esta-experiencia-que-nos-ofrece-sala-efectos-sensoriales-avanzada-kinepolis">experiencias fuera de la pantalla</a>, otras con las <a href="https://www.xataka.com/cine-y-tv/asi-dentro-dolby-cinema-presente-futuro-salas-cine-4k-sonido-envolvente-experiencia-visual-impactante">últimas tecnologías de sonido</a> y hasta las que ya no usan proyectores, sino <a href="https://www.xataka.com/cine-y-tv/pantallas-miraclass-lg-llegan-a-cines-espanoles-hemos-visto-accion-pelean-mejores-salas-planeta">enormes paneles LED</a>. O <a href="https://www.xataka.com/cine-y-tv/tipica-cabezadita-no-te-gusta-pelicula-comoda-que-nunca-gracias-al-primer-cine-espanol-camas-vez-butacas">camas</a>.</p>
<!-- BREAK 2 -->
<p>Es algo que contrasta con cines más modestos que llevan años sin actualizar su equipo. Ahora bien, <strong>no quedan tantas salas que sigan teniendo proyectores de hace 40 años</strong>, por motivos evidentes. La calidad de imagen no sólo es menor, sino que ya no se fabrican los formatos para esos proyectores. Bien, pues en <a rel="noopener, noreferrer" href="https://es.wikipedia.org/wiki/Ciudad_Real">Ciudad Real</a>, una localidad manchega de unos 75.000 habitantes, se encuentra un proyector OSSA X-2500. Y es uno de los tres proyectores de 35 milímetros que está listo actualmente en España para reproducir una película.</p>
<!-- BREAK 3 --><div class="article-asset article-asset-normal article-asset-center">
 <div class="desvio-container">
  <div class="desvio">
   <div class="desvio-figure js-desvio-figure">
    <a href="https://www.xataka.com/entrevistas/he-estado-16-anos-trabajando-unos-cines-asi-han-cambiado-publico-salas-tecnologia-que-hay-detras" >
     <img alt="He&#x20;estado&#x20;16&#x20;a&#x00F1;os&#x20;trabajando&#x20;en&#x20;unos&#x20;cines&#x3A;&#x20;as&#x00ED;&#x20;han&#x20;cambiado&#x20;el&#x20;p&#x00FA;blico,&#x20;las&#x20;salas...&#x20;y&#x20;la&#x20;tecnolog&#x00ED;a&#x20;que&#x20;hay&#x20;detr&#x00E1;s" width="375" height="142" src="https://i.blogs.es/39f7de/portada-cines-yelmo/375_142.jpg">
    </a>
   </div>
   <div class="desvio-summary">
    <div class="desvio-taxonomy js-desvio-taxonomy">
     <a href="https://www.xataka.com/entrevistas/he-estado-16-anos-trabajando-unos-cines-asi-han-cambiado-publico-salas-tecnologia-que-hay-detras" class="desvio-taxonomy-anchor">En Xataka</a>
    </div>
    <a href="https://www.xataka.com/entrevistas/he-estado-16-anos-trabajando-unos-cines-asi-han-cambiado-publico-salas-tecnologia-que-hay-detras" class="desvio-title js-desvio-title">He estado 16 años trabajando en unos cines: así han cambiado el público, las salas... y la tecnología que hay detrás</a>
   </div>
  </div>
 </div>
</div>
<p>Este proyector se encuentra en el Teatro Municipal Quijano y ha estado ahí desde 1974, año en el que se inauguró el edificio. Con el fin de recuperar esta pieza, el Área de Imagen y Sonido de la Concejalía de Juventud <strong>empezó a organizar proyecciones de películas con algunos años a sus espaldas</strong>. Películas más modernas no se pueden reproducir debido a que no son compatibles, pero la distribuidora Vértigo Films sigue trabajando algunas cintas en 35 milímetros, y es la que proporciona el material.</p>
<!-- BREAK 4 -->
<p>El encargado de los cuidados de esta máquina, y de su funcionamiento, es Mónico González, técnico de imagen y sonido, además de operador de cabina. Mónico <a rel="noopener, noreferrer" href="https://www.ciudadreal.es/noticias/generales/22102-cine-en-el-quijano-gratuito-y-en-35-milimetros.html">explica</a> que la máquina está lista para proyectar, pero cuando recibe las películas, estas llegan en enormes cajas de plástico y en varias partes. Lo primero es comprobar el estado de los rollos, restaurarlos si es necesario e ir cargándolos en el proyector. Y no creas que es como poner un Blu-Ray: <strong>el proceso de montaje en la máquina puede llevar hasta dos horas</strong>.</p>
<!-- BREAK 5 --><div class="article-asset-video article-asset-normal">
 <div class="asset-content">
  <div class="base-asset-video">
   <div class="js-dailymotion">
    <script type="application/json">
           {"videoId":"x808ozh","autoplay":true,"title":"La magia del CGI : los mejores gráficos generados por ordenador", "tag":"cine"}
         </script>
   </div>
  </div>
 </div>
</div>
<p>Con la pandemia del <a href="https://www.xataka.com/medicina-y-salud/asi-ha-caido-letalidad-covid-19-gracias-a-vacunas-cada-grupo-edad-miles-vidas-han-sido-salvadas">COVID-19</a> (que <a href="https://www.xataka.com/cine-y-tv/pandemia-hundio-a-salas-cine-su-problema-esta-datos-post-pandemia">también hundió a las salas de cine</a>), los 'Martes de cine' desaparecieron, pero el año pasado volvieron a ponerse en marcha para ofrecer tres jornadas gratuitas durante el mes de marzo. Mónico <a rel="noopener, noreferrer" href="https://www.mascastillalamancha.com/2023/03/08/el-teatro-quijano-de-ciudad-real-recupera-el-cine-en-35-mm-todos-los-martes-del-mes-de-marzo/">afirma</a> que se trata de "una experiencia diferente que nadie debería perderse" y si, por lo que sea, te encuentras en Ciudad Real estos días, este martes 16 de abril se proyectará '<a href="https://www.espinof.com/criticas/la-vida-de-adele-en-busca-del-color-azul">La vida de Adèle</a>' a las 20:00.</p>
<!-- BREAK 6 -->
<p>Se trata de un ejemplo de iniciativas que se dan por toda la geografía y que no sólo permiten acceder a la cultura de manera gratuita, sino que <strong>dan una segunda juventud a dispositivos con décadas a sus espaldas</strong>, que siguen funcionando como el primer día. Y es evidente que tienen un encanto que los dispositivos actuales, pese a su mayor calidad, no pueden igualar. Ahora, nos encantaría leer en comentarios si en tu localidad se da un caso similar.</p>
<!-- BREAK 7 -->
<p>Imagen | <a rel="noopener, noreferrer" href="https://www.ciudadreal.es/noticias/generales/22102-cine-en-el-quijano-gratuito-y-en-35-milimetros.html">Ayuntamiento de Ciudad Real</a></p>
<!-- BREAK 8 -->
<p>En Xataka | <a href="https://www.xataka.com/streaming/tres-obras-maestras-ciencia-ficcion-para-iniciarte-genero-que-puedes-ver-streaming">Tres obras maestras de la ciencia ficción para empezar en el género y que puedes ver en streaming</a></p>
<!-- BREAK 9 --><script>
 (function() {
  window._JS_MODULES = window._JS_MODULES || {};
  var headElement = document.getElementsByTagName('head')[0];
  if (_JS_MODULES.instagram) {
   var instagramScript = document.createElement('script');
   instagramScript.src = 'https://platform.instagram.com/en_US/embeds.js';
   instagramScript.async = true;
   instagramScript.defer = true;
   headElement.appendChild(instagramScript);
  }
 })();
</script>


                <p> - <br/> La noticia
      <a href="https://www.xataka.com/cine-y-tv/tres-ultimas-cabinas-proyeccion-espana-languidecia-olvidada-ciudad-real-ahora?utm_source=feedburner&utm_medium=feed&utm_campaign=15_Apr_2024">
       <em> Una de las tres últimas cabinas de proyección de España languidecía olvidada en Ciudad Real. Hasta ahora </em>
      </a>
      fue publicada originalmente en
      <a href="https://www.xataka.com?utm_source=feedburner&utm_medium=feed&utm_campaign=15_Apr_2024">
       <strong> Xataka </strong>
      </a>
            por <a
       href="https://www.xataka.com/autor/alejandro-alcolea?utm_source=feedburner&utm_medium=feed&utm_campaign=15_Apr_2024">
       Alejandro Alcolea
      </a>
      . </p>
               ]]>
    </description>
   </item>
            
                <item>
    <title><![CDATA[Nadie sospechaba que el "chuletón del futuro" fuera a ser una sardina, pero estos japoneses están convencidos de ello]]></title>
    <link>https://www.xataka.com/medicina-y-salud/que-nadie-vio-venir-que-chuleton-futuro-iba-a-ser-sardina-estos-japoneses-estan-convencidos-ello</link>
    <guid>https://www.xataka.com/medicina-y-salud/que-nadie-vio-venir-que-chuleton-futuro-iba-a-ser-sardina-estos-japoneses-estan-convencidos-ello</guid>
    <pubDate>Sun, 14 Apr 2024 15:01:26 +0200</pubDate>
         <dc:creator>Javier Jiménez</dc:creator>
         
    <description>
     <![CDATA[
                                             <p>
      <img src="https://i.blogs.es/3da5b6/alex-teixeira-n8-bmqums8g-unsplash/1024_2000.jpeg" alt="Nadie sospechaba que el "chuletón del futuro" fuera a ser una sardina, pero estos japoneses están convencidos de ello">
    </p>
    <p>Según el Instituto Nacional de Estudios Ambientales en Tsukuba en Japón solo hacen falta tres cosas para <a rel="noopener, noreferrer" href="http://press.psprings.co.uk/gh/april/bmjgh013511.pdf">salvar entre 500.000 y 750.000 vidas </a>en 2050: sardinas, arenques y anchoas.</p>
<!-- BREAK 1 -->
<p>Cantidades ingentes de ellas. Las suficientes como para sustituir el 8% del consumo mundial de carne roja.</p>
<!-- BREAK 2 -->
<p><strong>El problema de la carne roja.</strong> <a rel="noopener, noreferrer" href="https://sciencemediacentre.es/reacciones-un-estudio-calcula-que-sustituir-el-consumo-de-carne-roja-por-sardinas-o-anchoas">Como explicaba en SMC Jesús Francisco García-Gavilán</a>, de la Universitat Rovira i Virgili, "varios estudios han demostrado que un consumo continuado de este grupo de alimentos favorece el desarrollo de enfermedades cardiovasculares y algunos tipos de cáncer, las dos patologías que producen mayor mortalidad y gasto sanitario a nivel nacional".</p>
<!-- BREAK 3 -->
<p>Los efectos son tan grandes que sabemos que que incluso sustituyendo un porcentaje pequeño, las consecuencias para la salud pública sería enormes. En este caso,<a rel="noopener, noreferrer" href="http://press.psprings.co.uk/gh/april/bmjgh013511.pdf"> los investigadores estiman</a> que sustituir ese 8% de carne roja se traduciría en medio millón de vidas y unos ocho millones de años de vida (vividos con discapacidad).</p>
<!-- BREAK 4 --><div class="article-asset article-asset-normal article-asset-center">
 <div class="desvio-container">
  <div class="desvio">
   <div class="desvio-figure js-desvio-figure">
    <a href="https://www.xataka.com/medicina-y-salud/estudio-exonera-a-carne-roja-procesada-reproches-oms-criticas-muestran-que-debate-sigue-abierto" >
     <img alt="Un&#x20;estudio&#x20;exonera&#x20;a&#x20;la&#x20;carne&#x20;roja&#x20;y&#x20;procesada&#x20;de&#x20;los&#x20;reproches&#x20;de&#x20;la&#x20;OMS&#x20;&#x28;pero&#x20;las&#x20;cr&#x00ED;ticas&#x20;muestran&#x20;que&#x20;el&#x20;debate&#x20;sigue&#x20;abierto&#x29;" width="375" height="142" src="https://i.blogs.es/38e26e/22516146401_0a3d462b92_h/375_142.jpg">
    </a>
   </div>
   <div class="desvio-summary">
    <div class="desvio-taxonomy js-desvio-taxonomy">
     <a href="https://www.xataka.com/medicina-y-salud/estudio-exonera-a-carne-roja-procesada-reproches-oms-criticas-muestran-que-debate-sigue-abierto" class="desvio-taxonomy-anchor">En Xataka</a>
    </div>
    <a href="https://www.xataka.com/medicina-y-salud/estudio-exonera-a-carne-roja-procesada-reproches-oms-criticas-muestran-que-debate-sigue-abierto" class="desvio-title js-desvio-title">Un estudio exonera a la carne roja y procesada de los reproches de la OMS (pero las críticas muestran que el debate sigue abierto)</a>
   </div>
  </div>
 </div>
</div>
<p><strong>Le pregunta es: ¿Sustituirlo... con qué?</strong> De ahí que durante años, muchos expertos en salud mundial hayan estado trabajando en formas de sustituir parte de consumo de este tipo de carne. Y no es fácil. Porque no se trata solo de pensar hipótesis saludables, sino analizar si es viable. Eso es lo que han hecho con este trabajo.</p>
<!-- BREAK 5 -->
<p>En concreto, <a rel="noopener, noreferrer" href="http://press.psprings.co.uk/gh/april/bmjgh013511.pdf">lo que han hecho los autores</a> es buscar proyecciones de datos tanto de consumo de carne roja como de capturas de peces forrajeros en 137 países y sustituir uno por otro (sin exceder el límite de suministro de los peces). Sorprendentemente (o no tanto), los datos cuadran.</p>
<!-- BREAK 6 -->
<p><strong>¿Por qué peces forrajeros?</strong> <a rel="noopener, noreferrer" href="https://sciencemediacentre.es/reacciones-un-estudio-calcula-que-sustituir-el-consumo-de-carne-roja-por-sardinas-o-anchoas">Como señalaba el mismo Jesús Francisco García-Gavilán</a>, "los peces forrajeros incluyen especies como sardinas, arenque y caballa, &nbsp;pescados grasos pequeños con un importante contenido en DHA y EPA, dos &nbsp;ácidos grasos poliinsaturados omega 3 que han demostrado producir efectos muy beneficiosos sobre el organismo".</p>
<!-- BREAK 7 -->
<p>Pero, sobre todo, los peces forrajeros son interesantes porque la mayor parte de las capturas que se hacen en el mundo se dedican a alimentar otras especies animales. Es decir, tenemos cantidades ingentes de pescado disponible, pero lo dedicamos a otra cosa. No sería difícil, por tanto, <a rel="noopener, noreferrer" href="http://press.psprings.co.uk/gh/april/bmjgh013511.pdf">sustituir ese 8% de carne roja </a>sin comprometer el futuro de los caladeros de sardinas.</p>
<!-- BREAK 8 --><div class="article-asset-video article-asset-normal">
 <div class="asset-content">
  <div class="base-asset-video">
   <div class="js-dailymotion">
    <script type="application/json">
           {"videoId":"x8s6lxk","autoplay":false,"title":"Una IA detecta que el 75% de los barcos pesqueros no está registrado", "tag":"IA"}
         </script>
   </div>
  </div>
 </div>
</div>
<p><strong>La ética de la comida.</strong> ¿Es esto viable? A nivel de políticas públicas, <a rel="noopener, noreferrer" href="https://www.who.int/es/news/item/12-01-2021-who-urges-governments-to-promote-healthy-food-in-public-facilities">se podría hacer mucho más</a>, desde luego. En los últimos años, hemos visto cómo llegaban programas de promoción de la vida saludable como <a href="https://www.xataka.com/medicina-y-salud/tenemos-primeros-resultados-impuesto-a-bebidas-azucaradas-espana-ha-ido-regular">los impuestos al azúcar</a> o <a href="https://www.xataka.com/magnet/drama-nutriscore-chocapic-saludables-que-jamon-aceite-oliva">el polémico Nutriscore</a>. Nada impide que también lleguen al mundo de los peces forrajeros.</p>
<!-- BREAK 9 -->
<p>Nada a nivel técnico. No obstante, en los últimos años <a rel="noopener, noreferrer" href="https://www.bmj.com/content/361/bmj.k2426">los debates sobre la ética (y la ideología detrás)</a> de este tipo de iniciativas. Queda mucho por discutir, pero estudios como este nos demuestran que (al menos) es viable.</p>
<!-- BREAK 10 -->
<p>Imagen | <a rel="noopener, noreferrer" href="https://unsplash.com/es/fotos/pescado-a-la-plancha-con-ensalada-de-verduras-en-plato-de-ceramica-blanca-N8-bMqUMS8g">Alex Teixeira</a></p>
<!-- BREAK 11 -->
<p>En Xataka | <a href="https://www.xataka.com/medicina-y-salud/ojala-la-industria-del-azucar-fuera-la-unica-que-nos-ha-enganado-tenemos-un-problema-y-hay-que-solucionarlo">No es solo el azúcar, cientos de industrias tratan de engañarnos: tenemos un problema y es hora de buscar soluciones</a></p>
<!-- BREAK 12 --><script>
 (function() {
  window._JS_MODULES = window._JS_MODULES || {};
  var headElement = document.getElementsByTagName('head')[0];
  if (_JS_MODULES.instagram) {
   var instagramScript = document.createElement('script');
   instagramScript.src = 'https://platform.instagram.com/en_US/embeds.js';
   instagramScript.async = true;
   instagramScript.defer = true;
   headElement.appendChild(instagramScript);
  }
 })();
</script>


                <p> - <br/> La noticia
      <a href="https://www.xataka.com/medicina-y-salud/que-nadie-vio-venir-que-chuleton-futuro-iba-a-ser-sardina-estos-japoneses-estan-convencidos-ello?utm_source=feedburner&utm_medium=feed&utm_campaign=15_Apr_2024">
       <em> Nadie sospechaba que el "chuletón del futuro" fuera a ser una sardina, pero estos japoneses están convencidos de ello </em>
      </a>
      fue publicada originalmente en
      <a href="https://www.xataka.com?utm_source=feedburner&utm_medium=feed&utm_campaign=15_Apr_2024">
       <strong> Xataka </strong>
      </a>
            por <a
       href="https://www.xataka.com/autor/javier-jimenez?utm_source=feedburner&utm_medium=feed&utm_campaign=15_Apr_2024">
       Javier Jiménez
      </a>
      . </p>
               ]]>
    </description>
   </item>
            
                <item>
    <title><![CDATA[4.500 millones de años de historia de la Tierra, resumidos en un espectacular vídeo-mapa]]></title>
    <link>https://www.xataka.com/magnet/4-500-millones-anos-historia-tierra-resumidos-espectacular-video-mapa</link>
    <guid>https://www.xataka.com/magnet/4-500-millones-anos-historia-tierra-resumidos-espectacular-video-mapa</guid>
    <pubDate>Sun, 14 Apr 2024 14:31:25 +0200</pubDate>
         <dc:creator>Alejandro Alcolea</dc:creator>
         
    <description>
     <![CDATA[
                                             <p>
      <img src="https://i.blogs.es/f43845/captura-de-pantalla-2024-04-13-a-las-9.03.14/1024_2000.jpeg" alt="4.500 millones de años de historia de la Tierra, resumidos en un espectacular vídeo-mapa">
    </p>
    <p>La humanidad y todo lo que conocemos es absolutamente insignificante no sólo en el universo, sino en la propia existencia de nuestro planeta. La <a href="https://www.xataka.com/aplicaciones/este-mapa-todo-viaje-tiempo-asi-ha-evolucionado-tierra-hace-750-millones-anos">Tierra</a> se formó hace unos 4.500 millones de años y pasó de ser un cuerpo extremadamente hostil (una roca de vapor a más de 3.500 grados) a uno que cuenta con el cóctel perfecto para que ésta pudiera desarrollarse a lo largo de millones de años.</p>
<!-- BREAK 1 -->
<p>El proceso fue lento, muy lento, y este un impresionante vídeo podemos ver ese resumen de miles de años en apenas unos minutos.</p>
<!-- BREAK 2 --><div class="article-asset-video article-asset-normal">
 <div class="asset-content">
  <div class="base-asset-video">
   <iframe width="650" height="366" src="//www.youtube.com/embed/Q1OreyX0-fw" allowfullscreen></iframe>
  </div>
 </div>
</div>
<p><strong>Todo parado hasta que llegó la Luna</strong>. Al principio no había nada que ver en esta simulación. El planeta estaba a 3.700 grados y la atmósfera… bueno, no había atmósfera. No hay datos sobre lo que duraban los días en aquel entonces, pero unos millones de años después, la Vía Láctea empezó a tener forma. Se creó la <a href="https://www.xataka.com/espacio/evolucion-luna-explicada-impresionante-video-nasa-3-minutos-asi-se-crearon-sus-crateres">Luna</a> y ésta estabilizó la rotación de una jovencísima Tierra que orbitaba alrededor de también un joven <a href="https://www.xataka.com/espacio/hemos-hablado-astrofisico-que-augura-apocalipsis-digital-culpa-sol-esto-que-nos-ha-contado">Sol</a>. Los días duraban algo más de cuatro horas y la atmósfera era totalmente venenosa.</p>
<!-- BREAK 3 -->
<p>Fue también cuando se formó la '<a href="https://www.xataka.com/espacio/antes-encontrar-vida-extraterrestre-necesitamos-sopa-primigenia-hemos-vuelto-a-dar">sopa primigenia</a>'con unos océanos primigenios que ya tenían algunas moléculas orgánicas gracias al impacto de diferentes meteoritos. Sobre los 4.000 millones de años, la temperatura bajó a unos más confortables 63 grados y se formó el campo magnético. Se estima que tenía entre un 10 y un 50% la potencia que tiene en la actualidad y, tras 300 millones de años siendo bombardeados por meteoritos, la frecuencia de impactos disminuyó.</p>
<!-- BREAK 4 --><div class="article-asset article-asset-normal article-asset-center">
 <div class="desvio-container">
  <div class="desvio">
   <div class="desvio-figure js-desvio-figure">
    <a href="https://www.xataka.com/investigacion/que-estos-cientificos-creen-haber-creado-mapa-preciso-tierra" >
     <img alt="El&#x20;mapa&#x20;m&#x00E1;s&#x20;preciso&#x20;de&#x20;la&#x20;Tierra&#x20;ha&#x20;sido&#x20;creado&#x20;por&#x20;un&#x20;equipo&#x20;de&#x20;f&#x00ED;sicos.&#x20;Y&#x20;tiene&#x20;poco&#x20;que&#x20;ver&#x20;con&#x20;lo&#x20;que&#x20;estamos&#x20;acostumbrados" width="375" height="142" src="https://i.blogs.es/5756ce/mapamundi-gott-et-al/375_142.jpeg">
    </a>
   </div>
   <div class="desvio-summary">
    <div class="desvio-taxonomy js-desvio-taxonomy">
     <a href="https://www.xataka.com/investigacion/que-estos-cientificos-creen-haber-creado-mapa-preciso-tierra" class="desvio-taxonomy-anchor">En Xataka</a>
    </div>
    <a href="https://www.xataka.com/investigacion/que-estos-cientificos-creen-haber-creado-mapa-preciso-tierra" class="desvio-title js-desvio-title">El mapa más preciso de la Tierra ha sido creado por un equipo de físicos. Y tiene poco que ver con lo que estamos acostumbrados</a>
   </div>
  </div>
 </div>
</div>
<p><strong>Espera, que aquí se puede cocer algo</strong>. Mil millones de años después de la formación de la Tierra, puede que apareciera la primera cianobacteria. <a href="https://www.xataka.com/ecologia-y-naturaleza/como-era-vida-primeros-1-000-millones-anos-tierra-unas-piedras-pueden-tener-nuevas-pistas">Ya había algo de vida</a>, si es que se podía considerar así, pero hace 3.400 millones de años se estima que apareció el primer organismo capaz de realizar la fotosíntesis. Había evidencias de oxígeno, pero no atmosférico, ya que esto es algo que tardaría otros cuantos millones de años en llegar y esa fotosíntesis era <a rel="noopener, noreferrer" href="https://es.wikipedia.org/wiki/Fotos%C3%ADntesis_anoxig%C3%A9nica">anoxigénica</a>. La atmósfera en aquel tiempo seguía siendo nitrógeno, con pequeños porcentajes de metano, argón y dióxido de carbono. La temperatura media ya había bajado a los 25 grados.</p>
<!-- BREAK 5 -->
<p><strong>El primer supercontinente</strong>. Aunque ya había algunas formaciones de tierra, hace 3.300 millones de años se estima que apareció <a rel="noopener, noreferrer" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Vaalbara">Vaalbara</a>, un supercontinente cuya existencia se ha debatido a lo largo de los años y que dio lugar a los cratones de <a rel="noopener, noreferrer" href="https://es.wikipedia.org/wiki/Crat%C3%B3n_de_Kaapvaal">Kaapvaal</a> (que ahora estaría por Sudáfrica) y <a rel="noopener, noreferrer" href="https://es.wikipedia.org/wiki/Crat%C3%B3n_de_Pilbara">Pilbara</a> (se encuentra por la zona occidental de Australia). Estas dos son los terrenos de la corteza continental más antiguos de la Tierra.</p>
<!-- BREAK 6 -->
<p>Poco después se estima que apareció la primera <a href="https://www.xataka.com/medicina-y-salud/todas-estas-bacterias-superchungas-habitan-tu-cuerpo-no-pasa-nada">bacteria</a> y es curioso que, tras un desarrollo a buen ritmo, la cosa se parara durante mil millones de años. Sí, los días iban siendo más largos, la temperatura media iba disminuyendo y hace unos 3.000 millones de años ya empezaba a haber un minúsculo porcentaje de oxígeno en la atmósfera, pero no se produjeron avances significativos más allá de la primera Edad de Hielo hace 2.800 millones de años con una Tierra con 10 grados como temperatura media. Esa primera glaciación duró unos 120 millones de años.</p>
<!-- BREAK 7 --><div class="article-asset-image article-asset-normal article-asset-center">
 <div class="asset-content">
     <div class="caption-img ">
                   
   <img alt="Captura De Pantalla 2024 04 10 A Las 13 28 29" class="centro_sinmarco" src="https://i.blogs.es/13d35b/captura-de-pantalla-2024-04-10-a-las-13.28.29/450_1000.jpeg">
   
        <span>Hace 2.500 millones de años los océanos se volvieron rojos debido a la oxidación del hierro</span>
   </div>
   </div>
</div>
<p><strong>Océanos rojos</strong>. Unos 400 millones de años después, el oxígeno empezó a dispararse. De no haber nada durante miles de millones de años, la atmósfera pasó a tener concentraciones mayores que <a rel="noopener, noreferrer" href="https://es.wikipedia.org/wiki/Gran_Oxidaci%C3%B3n">causaron la oxidación</a> del hierro presente en la Tierra y se estima que eso cambió el color de los océanos. Curiosamente, fue debido a la aparición de los primeros organismos <a href="https://www.xataka.com/ecologia-y-naturaleza/origen-fotosintesis-misterio-1-700-millones-anos-que-estamos-cerca-desvelar">capaces de realizar una fotosíntesis oxigénica </a>que empezó a producir oxígeno molecular en grandes cantidades. El impacto del oxígeno provocó que prácticamente todas las formas de vida se extinguieran, en la que se estima fue la primera gran extinción en el planeta. <a href="https://www.xataka.com/ecologia-y-naturaleza/siempre-habiamos-pensado-que-debiamos-vida-al-oxigeno-ahora-quiza-tambien-a-su-ausencia">No siempre el oxígeno da vida</a>.</p>
<!-- BREAK 8 -->
<p><strong>Otra glaciación</strong>. Debido a esos niveles de oxígeno que no paraban de crecer, el metano de la atmósfera colapsó y la temperatura media cayó hasta los 28 grados bajo cero. Se mantuvo así durante otros 300 millones de años en los que las formaciones rocosas seguían moviéndose por la superficie, los días se alargaban y la composición atmosférica empezó a estabilizar sus niveles.</p>
<!-- BREAK 9 -->
<p>Hace 1.800 millones de años chocó contra la superficie un meteorito de unos 15 kilómetros de ancho que trajo numerosos minerales, pero también empezaron a aparecer las mitocondrias debido a la simbiosis entre células procariotas y los océanos, que seguían siendo rojos durante este tiempo, empezaron a volverse azules debido a que el hierro presente en ellos se empezó a disolver.</p>
<!-- BREAK 10 --><div class="article-asset article-asset-normal article-asset-center">
 <div class="desvio-container">
  <div class="desvio">
   <div class="desvio-figure js-desvio-figure">
    <a href="https://www.xataka.com/magnet/ancient-earth-mapa-interactivo-que-te-permite-ubicar-tu-casa-que-vez-fue-pangea" >
     <img alt="Ancient&#x20;Earth,&#x20;el&#x20;mapa&#x20;interactivo&#x20;que&#x20;te&#x20;permite&#x20;ubicar&#x20;tu&#x20;casa&#x20;en&#x20;lo&#x20;que&#x20;una&#x20;vez&#x20;fue&#x20;Pangea&#x20;" width="375" height="142" src="https://i.blogs.es/751763/pangea-portada-buena/375_142.jpeg">
    </a>
   </div>
   <div class="desvio-summary">
    <div class="desvio-taxonomy js-desvio-taxonomy">
     <a href="https://www.xataka.com/magnet/ancient-earth-mapa-interactivo-que-te-permite-ubicar-tu-casa-que-vez-fue-pangea" class="desvio-taxonomy-anchor">En Xataka</a>
    </div>
    <a href="https://www.xataka.com/magnet/ancient-earth-mapa-interactivo-que-te-permite-ubicar-tu-casa-que-vez-fue-pangea" class="desvio-title js-desvio-title">Ancient Earth, el mapa interactivo que te permite ubicar tu casa en lo que una vez fue Pangea </a>
   </div>
  </div>
 </div>
</div>
<p><strong>Llegó la reproducción sexual</strong>. Hace unos 1.500 millones de años la temperatura era de unos 13 grados, los días duraban 17 horas y el punto diferenciador es que aparecieron los primeros hongos. Unos 100 millones de años después aparecieron las algas, siendo uno de los primeros organismos multicelulares y realizando la colonización del océano.</p>
<!-- BREAK 11 -->
<p>Hace 1.200 millones de años se estima que fue cuando se consolidó el núcleo terrestre debido a una mayor potencia del campo magnético y hace unos 1.000 millones de años apareció la reproducción sexual, permitiendo que aparezcan <a rel="noopener, noreferrer" href="https://es.wikipedia.org/wiki/Organismo_pluricelular">organismos pluricelulares</a>. Los niveles atmosféricos estaban bastante nivelados, los días duraban unas 20 horas y la temperatura no presentó grandes variaciones durante unos cuantos millones de años. Además, cada vez se iba apreciando una mayor cantidad de tierra.</p>
<!-- BREAK 12 --><div class="article-asset-image article-asset-normal article-asset-center">
 <div class="asset-content">
     <div class="caption-img ">
                   
   <img alt="Captura De Pantalla 2024 04 10 A Las 13 28 46" class="centro_sinmarco" src="https://i.blogs.es/c1d1a4/captura-de-pantalla-2024-04-10-a-las-13.28.46/450_1000.jpeg">
   
        <span>Hace 1.400 millones de años ya podemos ver bastantes masas de tierra</span>
   </div>
   </div>
</div>
<p><strong>Esponjas, gusanos y tiburones</strong>. Hace unos 800 millones de años es cuando todo se empieza a acelerar. Las algas y las plantas terrestres separaron su camino, por lo que empezó a haber vida en las zonas rocosas. Llegaron dos glaciaciones prácticamente seguidas en el periodo Criogénico, pero también se han encontrado evidencia de que los primeros animales habitaron la Tierra hace unos 650 millones de años. Básicamente, eran esponjas y gusanos.</p>
<!-- BREAK 13 -->
<p>Otra vez los océanos empezaron a oxidarse y se volvió a expulsar muchísimo O2 a la atmósfera, con concentraciones de más del 20% durante millones de años. Esto formó un cóctel para que aparecieran organismos cada vez más grandes (con hongos de más de nueve metros de altura) y aparecieron sobre los 400 millones de años los primeros peces, las primeras plantas ‘modernas’, los primeros tiburones prehistóricos, los primeros insectos (evolucionaron a partir de los crustáceos) y los primeros animales con capacidad para respirar en la tierra.</p>
<!-- BREAK 14 --><div class="article-asset-video article-asset-normal">
 <div class="asset-content">
  <div class="base-asset-video">
   <div class="js-dailymotion">
    <script type="application/json">
           {"videoId":"x7zqpfo","autoplay":true,"title":"VIAJE a LA FOSA DE LAS MARIANAS por 750.000 $: El DESTINO MÁS EXCLUSIVO del MUNDO", "tag":"océano"}
         </script>
   </div>
  </div>
 </div>
</div>
<p><strong>Dinosaurios y mamíferos</strong>. El Paleozoico fue un periodo de lo más movido y hace 340 millones de años &nbsp;empezaron a aparecer los árboles, los anfibios y se estima que se produjo una importante evolución en los insectos: la aparición de alas. Esto les permitió recorrer distancias mayores, colonizando nuevas zonas en una <a href="https://www.xataka.com/magnet/pangea-gigantesco-continente-unico-redibujado-funcion-fronteras-presente-1">Pangea</a> que empezó a formarse. Y si te asustan las arañas, empezaron a aparecer hace 300 millones de años.</p>
<!-- BREAK 15 -->
<p>El Mesozoico comenzó hace 240 millones de años y, <a href="https://www.xataka.com/ecologia-y-naturaleza/acabamos-descubrir-misterio-252-millones-anos-ficha-domino-que-desencadeno-mayor-extincion-masiva-historia-tierra">tras una gran extinción</a> debido a un aumento de las temperaturas en 10 grados, empezaron a aparecer <a href="https://www.xataka.com/investigacion/40-millones-anos-antes-dinosaurios-unos-megadepredadores-dominaban-tierra-dinocefalos">los primeros ‘saurios’</a>. No tenían más de dos metros de largo, pero pronto evolucionaron para convertirse en algo más grande. También surgieron los primeros mamíferos hace unos 200 millones de años, pero eran principalmente pequeños, nocturnos e insectívoros.</p>
<!-- BREAK 16 --><div class="article-asset-image article-asset-normal article-asset-center">
 <div class="asset-content">
     <div class="caption-img ">
                   
   <img alt="Captura De Pantalla 2024 04 10 A Las 13 29 23" class="centro_sinmarco" src="https://i.blogs.es/ba67e5/captura-de-pantalla-2024-04-10-a-las-13.29.23/450_1000.jpeg">
   
        <span>En el Cenozóico casi todo estaba ya en su sitio. Más o menos</span>
   </div>
   </div>
</div>
<p><strong>En el Cenozoico pasaron cosas</strong>. Durante el Jurásico, todo explotó. Pangea se rompió y se empezaron a formar los continentes, aparecieron las primeras serpientes, los primeros cocodrilos, las primeras abejas, los primeros pájaros modernos y, hace 71 millones de años, también los dinosaurios famosos por las películas. Ahí estaban los <a href="https://www.xataka.com/investigacion/sabiamos-que-tiranosaurio-rex-eran-enormes-ahora-tenemos-razones-para-creer-que-eran-70-grandes">tiranosaurios</a>, <a href="https://www.xataka.com/investigacion/recuperar-especies-animales-extinguidas-cuando-podremos-tener-un-velocirraptor-como-animal-domestico">velocirraptores</a> y triceratops. Seis millones de años después desaparecieron debido a <a href="https://www.xataka.com/investigacion/angulo-impacto-meteorito-que-acabo-dinosaurios-fue-perfectamente-letal-modelos-3d-supercomputadora">Chicxulub</a>, el enorme meteorito que <a href="https://www.xataka.com/investigacion/dos-anos-oscuridad-hollin-que-complicaron-fotosintesis-asi-describen-estos-cientificos-apocalipsis-dinosaurios">“acabó” con los dinosaurios</a> y dio lugar a la era cenozoica.</p>
<!-- BREAK 17 -->
<p>Hace dos días, como quien dice (hace 45 millones de años en realidad) aparecieron los primeros cetáceos, los primeros murciélagos y los primates. Los continentes prácticamente estaban ya en su sitio, la temperatura media se había estado regulando durante millones de años sin grandes cambios y la atmósfera más de lo mismo, con una composición muy estable.</p>
<!-- BREAK 18 -->
<p>Los dos polos surgieron hace cinco millones de años, la rotación de la Tierra alrededor del Sol llegó a su punto actual y… aquí estamos. <a href="https://www.xataka.com/investigacion/hace-900-000-anos-humanidad-estuvo-al-borde-extincion-quedaron-solo-1-300-personas">Hace 900.000 años casi nos extinguimos</a>, hace 300.000 años aparecieron los <a rel="noopener, noreferrer" href="https://es.wikipedia.org/wiki/Homo_sapiens">Homo sapiens</a> y llegados a un punto, evolucionamos para llegar a este momento en el que podemos repasar la historia del planeta en apenas 11 minutos.</p>
<!-- BREAK 19 -->
<p>En Xataka | <a href="https://www.xataka.com/ecologia-y-naturaleza/sexta-extincion-uno-eventos-temidos-a-nivel-ecologico-para-muchos-ha-empezado">Los expertos llevan años advirtiéndonos sobre la “sexta extinción masiva”. Cada vez tienen más pruebas de su existencia</a></p>
<!-- BREAK 20 --><script>
 (function() {
  window._JS_MODULES = window._JS_MODULES || {};
  var headElement = document.getElementsByTagName('head')[0];
  if (_JS_MODULES.instagram) {
   var instagramScript = document.createElement('script');
   instagramScript.src = 'https://platform.instagram.com/en_US/embeds.js';
   instagramScript.async = true;
   instagramScript.defer = true;
   headElement.appendChild(instagramScript);
  }
 })();
</script>


                <p> - <br/> La noticia
      <a href="https://www.xataka.com/magnet/4-500-millones-anos-historia-tierra-resumidos-espectacular-video-mapa?utm_source=feedburner&utm_medium=feed&utm_campaign=15_Apr_2024">
       <em> 4.500 millones de años de historia de la Tierra, resumidos en un espectacular vídeo-mapa </em>
      </a>
      fue publicada originalmente en
      <a href="https://www.xataka.com?utm_source=feedburner&utm_medium=feed&utm_campaign=15_Apr_2024">
       <strong> Xataka </strong>
      </a>
            por <a
       href="https://www.xataka.com/autor/alejandro-alcolea?utm_source=feedburner&utm_medium=feed&utm_campaign=15_Apr_2024">
       Alejandro Alcolea
      </a>
      . </p>
               ]]>
    </description>
   </item>
            
                <item>
    <title><![CDATA[Ajustes ocultos One UI 6 para exprimir batería de tu móvil Samsung evitando que las apps abusen de ella ]]></title>
    <link>https://www.xataka.com/basics/ajustes-ocultos-one-ui-6-para-exprimir-bateria-tu-movil-samsung-evitando-que-apps-abusen-ella</link>
    <guid>https://www.xataka.com/basics/ajustes-ocultos-one-ui-6-para-exprimir-bateria-tu-movil-samsung-evitando-que-apps-abusen-ella</guid>
    <pubDate>Sun, 14 Apr 2024 14:01:25 +0200</pubDate>
         <dc:creator>Yúbal Fernández</dc:creator>
         
    <description>
     <![CDATA[
                                             <p>
      <img src="https://i.blogs.es/e11dae/samsung/1024_2000.jpeg" alt="Ajustes ocultos One UI 6 para exprimir batería de tu móvil Samsung evitando que las apps abusen de ella ">
    </p>
    <p>Vamos a explicarte <strong>cómo controlar el consumo de tu móvil Samsung</strong> con <a href="https://www.xataka.com/basics/one-ui-6-0-samsung-novedades-moviles-compatibles-como-actualizar">One UI 6</a> y versiones posteriores, usando algunos ajustes ocultos de la capa de personalización para poner a raya las apps. Se trata de una serie de ajustes con los que vas a conseguir que las aplicaciones no se excedan a la hora de consumir batería.</p>
<!-- BREAK 1 -->
<p>Si crees que tu móvil Samsung actualizado a esta capa de personalización está consumiendo demasiado, una de las primeras cosas que tienes que controlar son las aplicaciones. Sin embargo, en vez de tener que revisarlo a mano, la capa de personalización te permite automatizar algunas tareas.</p>
<!-- BREAK 2 -->
<h2>Limita las apps en segundo plano</h2>
<div class="article-asset-image article-asset-normal article-asset-center">
 <div class="asset-content">
                   
   <img alt="Opciones Segundo Plano" class="centro_sinmarco" src="https://i.blogs.es/b91c31/opciones-segundo-plano/450_1000.jpeg">
   
      </div>
</div>
<p>Una de las primeras opciones para limitar el consumo excesivo de las aplicaciones es <strong>evitar que consuman demasiado en segundo plano</strong>. Para esto, One UI tiene unos ajustes un poco escondidos, pero que te van a ayudar a restringir el consumo de energía y memoria abusivos por parte de algunas apps.</p>
<!-- BREAK 3 -->
<p>Las opciones están dentro de los ajustes, entrando en la sección <em>Batería</em>. Aquí dentro, tienes que <strong>pulsar en </strong><em><strong>Límites de uso en segundo plano</strong></em>. Cuando estés aquí, vas a tener algunas opciones interesantes.</p>
<!-- BREAK 4 -->
<p>En primer lugar, tendrás un interruptor para <strong>pasar a inactivas las apps que no estés usando</strong>. De esta manera y con solo un botón, las aplicaciones dejarán de consumir en segundo plano, y si no las estás usando se quedarán inactivas. Eso sí, al hacerlo dejarán de enviarte notificaciones y tipos de aviso, ya que no funcionarán en tiempo real.</p>
<!-- BREAK 5 -->
<p>En esta misma pantalla, tienes otros <strong>tres ajustes que te pueden ayudar</strong> a gestionar las aplicaciones de otras tres maneras diferentes y más específicas. A continuación tienes la explicación de cada uno de ellos:</p>
<!-- BREAK 6 -->
<ul>
  <li><strong>Aplicaciones sin autoinactivación</strong>: En este apartado vas a poder crear una lista de aplicaciones que no van a poder iniciarse automáticamente cuando enciendas el teléfono. Vamos, que no se inician justo al sistema operativo, y no empezarán a funcionar hasta que no las inicies a mano.</li>
  <li><strong>Apps inactivas</strong>: Te permite marcar aplicaciones como inactivas, lo que restringirá parte de sus procesos en segundo plano para que no estén funcionando y consumiendo.</li>
  <li><strong>Aplicaciones siempre inactivas</strong>: Este es el ajuste más agresivo, y te permite marcar aplicaciones para que nunca funcionen en segundo plano. Solo estarán funcionando cuando las tengas abiertas, y cuando cambies de aplicación simplemente dejarán de funcionar.</li>
</ul>

<p>En estos tres ajustes debes tener claro el <strong>añadir únicamente las aplicaciones que tengan un consumo excesivo</strong>. Ten cuidado especialmente con las apps de mensajería, ya que si no están funcionando en segundo plano no te llegarán mensajes, y si están con funciones limitadas puede que haya elementos como las notificaciones que no se te muestren.</p>
<!-- BREAK 7 --><div class="article-asset article-asset-normal article-asset-center">
 <div class="desvio-container">
  <div class="desvio">
   <div class="desvio-figure js-desvio-figure">
    <a href="https://www.xataka.com/basics/one-ui-6-1-samsung-novedades-moviles-compatibles-como-actualizar" >
     <img alt="One&#x20;UI&#x20;6.1&#x20;de&#x20;Samsung&#x3A;&#x20;novedades,&#x20;m&#x00F3;viles&#x20;compatibles&#x20;y&#x20;c&#x00F3;mo&#x20;actualizar&#x20;" width="375" height="142" src="https://i.blogs.es/551486/1200_800/375_142.jpeg">
    </a>
   </div>
   <div class="desvio-summary">
    <div class="desvio-taxonomy js-desvio-taxonomy">
     <a href="https://www.xataka.com/basics/one-ui-6-1-samsung-novedades-moviles-compatibles-como-actualizar" class="desvio-taxonomy-anchor">En Xataka</a>
    </div>
    <a href="https://www.xataka.com/basics/one-ui-6-1-samsung-novedades-moviles-compatibles-como-actualizar" class="desvio-title js-desvio-title">One UI 6.1 de Samsung: novedades, móviles compatibles y cómo actualizar </a>
   </div>
  </div>
 </div>
</div>
<h2>Otras opciones contra consumos excesivos</h2>
<div class="article-asset-video article-asset-large article-asset-center">
 <div class="asset-content">
  <div class="base-asset-video">
   <div class="js-dailymotion">
    <script type="application/json">
           {"videoId":"x8qobgd","autoplay":true,"title":"Las 20 NOVEDADES MÁS TOP de ONE UI 6", "tag":"Webedia-prod"}
         </script>
   </div>
  </div>
 </div>
</div>
<p>One UI también tiene otros ajustes que pueden servirte para controlar el consumo excesivo de las aplicaciones. Por ejemplo, en los ajustes pulsa en la sección de <em>Memoria</em>, y aquí dentro <strong>pulsa en el apartado de </strong><em><strong>Mantenimiento del dispositivo </strong></em>para ver algunas opciones.</p>
<!-- BREAK 8 -->
<p>Primero verás la memoria RAM disponible, y tendrás un botón para <strong>liberar la memoria RAM</strong> que estén usando las aplicaciones. Esto es una medida muy drástica, y recuerda que muchas aplicaciones después tendrán que volver a abrirse.</p>
<!-- BREAK 9 -->
<p>Un poco más abajo en este mismo apartado podrás ver la opción <em>Aplicaciones excluidas</em>. Esto te va a llevar a un listado con las apps que están consumiendo RAM, y te va a permitir <strong>restringir los procesos en segundo plano</strong> de esas aplicaciones que se mantienen activas en todo momento. De nuevo, recuerda intentar no meter aplicaciones que realmente necesites en tu día a día.</p>
<!-- BREAK 10 -->
<p>Y si con esto no es suficiente, recuerda que en Xataka Basics también te hemos dado una serie de consejos para <a href="https://www.xataka.com/basics/ahorra-bateria-tu-movil-28-cosas-que-aumentan-su-consumo-android-iphone-puedes-evitar">ahorrar batería en tu móvil</a>, con 28 cosas que aumentan el consumo de los móviles Android e incluso los iPhone, y cómo puedes evitarlas.</p>
<!-- BREAK 11 -->
<p>En Xataka Basics | <a href="https://www.xataka.com/basics/7-cosas-que-haces-tu-movil-danan-su-bateria-habitos-para-mejorar-su-vida-util">7 cosas que haces con tu móvil y dañan su batería: los hábitos para mejorar su vida útil</a></p>
<!-- BREAK 12 --><script>
 (function() {
  window._JS_MODULES = window._JS_MODULES || {};
  var headElement = document.getElementsByTagName('head')[0];
  if (_JS_MODULES.instagram) {
   var instagramScript = document.createElement('script');
   instagramScript.src = 'https://platform.instagram.com/en_US/embeds.js';
   instagramScript.async = true;
   instagramScript.defer = true;
   headElement.appendChild(instagramScript);
  }
 })();
</script>


                <p> - <br/> La noticia
      <a href="https://www.xataka.com/basics/ajustes-ocultos-one-ui-6-para-exprimir-bateria-tu-movil-samsung-evitando-que-apps-abusen-ella?utm_source=feedburner&utm_medium=feed&utm_campaign=15_Apr_2024">
       <em> Ajustes ocultos One UI 6 para exprimir batería de tu móvil Samsung evitando que las apps abusen de ella  </em>
      </a>
      fue publicada originalmente en
      <a href="https://www.xataka.com?utm_source=feedburner&utm_medium=feed&utm_campaign=15_Apr_2024">
       <strong> Xataka </strong>
      </a>
            por <a
       href="https://www.xataka.com/autor/yubal?utm_source=feedburner&utm_medium=feed&utm_campaign=15_Apr_2024">
       Yúbal Fernández
      </a>
      . </p>
               ]]>
    </description>
   </item>
            
                <item>
    <title><![CDATA[De qué hablamos cuando hablamos de inteligencia artificial en electrodomésticos. No es (aún) de ChatGPT]]></title>
    <link>https://www.xataka.com/otros/que-hablamos-cuando-hablamos-inteligencia-artificial-electrodomesticos-no-chatgpt</link>
    <guid>https://www.xataka.com/otros/que-hablamos-cuando-hablamos-inteligencia-artificial-electrodomesticos-no-chatgpt</guid>
    <pubDate>Sun, 14 Apr 2024 13:31:25 +0200</pubDate>
         <dc:creator>Antonio Sabán</dc:creator>
         
    <description>
     <![CDATA[
                                             <p>
      <img src="https://i.blogs.es/6f81d0/img_7416/1024_2000.jpeg" alt="De qué hablamos cuando hablamos de inteligencia artificial en electrodomésticos. No es (aún) de ChatGPT">
    </p>
    <p>Estamos en plena fiebre de la inteligencia artificial. Y con razón: los avances en el campo <a href="https://www.xataka.com/robotica-e-ia/hemos-creado-estas-tres-canciones-usando-suno-ai-v3-espectacular-que-hemos-visto-mucho-tiempo">están siendo exponenciales</a> cada pocos meses. El ritmo es de vértigo, y a diferencia de lo que ha ocurrido en etapas más centradas en la pura investigación, el público está experimentando desde hace año y medio todas sus ventajas con la llegada de <a href="https://www.xataka.com/basics/chatgpt-que-como-usarlo-que-puedes-hacer-este-chat-inteligencia-artificial">ChatGPT</a> y otros.</p>
<!-- BREAK 1 -->
<p>Fabricantes como Samsung quieren subirse a la ola y han hecho a la inteligencia artificial protagonista absoluta de su gama alta de electrodomésticos conectados de 2024. No es la primera vez que la compañía hace menciones a la inteligencia artificial en dispositivos del hogar, pues ya en 2018 mencionó estar usándola en el motor de escalado de sus <a href="https://www.xataka.com/analisis/samsung-qled-8k-q900r-analisis-caracteristicas-precio-especificaciones">nuevos televisores 8K con 8K AI Upscaling</a>.</p>
<!-- BREAK 2 -->
<p>Las menciones a modos inteligentes en imagen y sonido tampoco han faltado. Ahora toca ver <strong>qué significa usar inteligencia artificial en electrodomésticos tras el boom de la IA generativa</strong>. Puede ser solo una etapa hasta que la inteligencia artificial vuelva a centrarse en el centro, o es posible que ya nunca se mueva de ahí.</p>
<!-- BREAK 3 -->
<h2>Qué significa que mi frigorífico y lavadora tengan inteligencia artificial</h2>
<div class="article-asset-image article-asset-normal article-asset-center">
 <div class="asset-content">
     <div class="caption-img ">
                   
   <img alt="Camaras En El Frigorifico" class="centro_sinmarco" src="https://i.blogs.es/4d5e0a/camaras-en-el-frigorifico-en-tamano-grande/450_1000.jpeg">
   
        <span>Esta es la cámara que analiza qué introducimos y sacamos de un frigorífico</span>
   </div>
   </div>
</div>
<p>La gran apuesta con inteligencia artificial de los electrodomésticos de Samsung para 2024 son sus nuevos frigoríficos Bespoke French Door con AI Family Hub+ de la gama Family Hub, esos que llevan años equipando pantallas gigantes, antes de que la compañía quisiera <a href="https://www.xataka.com/internet-of-things/tenemos-casas-llenas-pantallas-para-samsung-no-suficiente-quiere-ponernos">llenar la casa entera de pantallas</a>.</p>
<!-- BREAK 4 -->
<p>Lo primero que hay que entender por inteligencia artificial en electrodomésticos es que se trata de <strong>una forma de nombrar la enorme recopilación de datos efectuada por sensores y cámaras</strong> (que es lo que distingue a estos dispositivos de otros conectados pero sin funciones de inteligencia artificial).</p>
<!-- BREAK 5 --><div class="article-asset-summary article-asset-normal article-asset-center">
 <div class="asset-content">
     <div class="sumario">IA para Samsung en electrodomésticos: toma de datos entre 200 y 300 veces al día para que un algoritmo tome decisiones desde la nube</div>
   </div>
</div>
<p>En concreto, representantes de Samsung contaron a Xataka que en el caso de los frigoríficos, <strong>la compañía recoge datos 300 veces al día</strong>. No es algo exclusivo de los nuevos modelos: este funcionamiento también está presente en determinados modelos lanzados desde julio del año pasado. Algo que preguntamos a Nacho Ángel, director de gama blanca de electrodomésticos de Samsung Iberia, es si el procesamiento de estos datos se realiza en local o en la nube. Y la respuesta fue que lo segundo, pues por el momento, los electrodomésticos no tienen chips capaces de cálculos computacionalmente exigentes.</p>
<!-- BREAK 6 -->
<p>El centro de la experiencia inteligente de los frigoríficos es su enorme pantalla, pero la clave es su cámara AI Vision Inside: es <strong>capaz de identificar 33 tipos de alimentos frescos cuando los metemos y sacamos</strong>. Con ello, el usuario gana varias posibilidades. En primer lugar, puede saber desde la aplicación qué tiene y qué no en su nevera.</p>
<!-- BREAK 7 --><div class="article-asset-image article-asset-normal article-asset-center">
 <div class="asset-content">
     <div class="caption-img ">
                   
   <img alt="Tomate" class="centro_sinmarco" src="https://i.blogs.es/5c2e96/captura-de-pantalla-2024-04-14-a-las-11.20.36/450_1000.jpeg">
   
        <span>Tomate introducido</span>
   </div>
   </div>
</div>
<div class="article-asset-image article-asset-normal article-asset-center">
 <div class="asset-content">
     <div class="caption-img ">
                   
   <img alt="Tomate" class="centro_sinmarco" src="https://i.blogs.es/1015d7/tomate/450_1000.jpeg">
   
        <span>Interfaz del aviso de tomate reconocido (con fecha, para estimar caducidad).</span>
   </div>
   </div>
</div>
<p>En segundo, se beneficia de cálculos del algoritmo, por los cuales establece el tiempo que dura en buen estado una verdura, contando desde que lo introducimos, y avisará según esos cálculos. Por último, el frigorífico también ofrece recetas basadas en los alimentos disponibles reconocidos con las cámaras, dando libertad al usuario de qué alimentos debe tener en cuenta para el menú a preparar.</p>
<!-- BREAK 8 -->
<p>En el caso de las lavadoras, donde las pantallas de 7 pulgadas también se convierten en protagonistas, Samsung nos contó que <strong>sus cinco sensores recogen datos 200 veces por día</strong>, es decir, 100 menos que los frigoríficos. Y más allá de en el ahorro de energía, que veremos más tarde, la lavadora se centra más en detectar hábitos y características de nuestro uso como tipo de ropa que lavamos.</p>
<!-- BREAK 9 -->
<p>En un programa de lavado tradicional todos o casi todos los parámetros de lavado están predeterminados. Con el análisis de la información de sus sensores, Samsung presume de <strong>ajustar inteligentemente la cantidad de detergente o agua que utilizará por lavado</strong>, detectando hábitos como el tipo de ropa que lavaremos en cada momento, así como el centrifugado y el programa de secado si estamos en una lavadora secadora.</p>
<!-- BREAK 10 --><div class="article-asset-image article-asset-normal article-asset-center">
 <div class="asset-content">
     <div class="caption-img ">
                   
   <img alt="Samsung" class="centro_sinmarco" src="https://i.blogs.es/08e067/samsung/450_1000.jpeg">
   
        <span>Modos con IA en la lavadora Samsung</span>
   </div>
   </div>
</div>
<p>Si por trabajo utilizamos normalmente ropa delicada, la lavadora aprenderá que solemos usar ese tipo de lavado, y lo sugerirá en próximas ocasiones, aprendiendo también patrones de lavado asociados a acciones como hacer deporte, para más tarde ajustar los patrones del ciclo de lavado al cuidado que necesita la ropa deportiva.</p>
<!-- BREAK 11 -->
<p>Otras variables donde los sensores <strong>aportan información para elegir el mejor lavado son la carga y peso de la colada</strong>, así como su grado de suciedad. Dependiendo de ello, se establecerán unos parámetros u otros, añadiendo incluso más detergente del depósito de autodosificación o tiempo de aclarado.</p>
<!-- BREAK 12 --><div class="article-asset-image article-asset-normal article-asset-center">
 <div class="asset-content">
                   
   <img alt="Aspiradora" class="centro_sinmarco" src="https://i.blogs.es/6a3f89/aspiradora/450_1000.jpeg">
   
      </div>
</div>
<p>Por último, pudimos conocer qué aporta la inteligencia artificial a un nuevo robot aspirador, el Samsung Bespoke Jet Bot Combo AI. Lo primero es <strong>AI Floor Detect</strong>, una tecnología mediante la que el robot reconoce el tipo de suelo para ajustar la potencia de succión: suelos duros más fáciles de aspirar o alfombras que necesitan más aspiración.</p>
<!-- BREAK 13 -->
<p>Con ese ajuste también se ahorra batería por zonas, pues no hará falta la misma potencia para limpiar todas las partes de la casa. También cuenta con un sistema mejorado de mapeado capaz de diferenciar entre personas o cables y otros objetos, e incluso <strong>identifica manchas</strong>. Cuando lo hace, puede volver a la base a calentar las almohadillas y el agua para limpiar mejor ese espacio complicado para la mopa.</p>
<!-- BREAK 14 -->
<h2>El ahorro de energía, muy potenciado por el análisis de datos</h2>
<div class="article-asset-image article-asset-normal article-asset-center">
 <div class="asset-content">
     <div class="caption-img ">
                   
   <img alt="Casa" class="centro_sinmarco" src="https://i.blogs.es/c64bc1/casa/450_1000.jpeg">
   
        <span>Uno de los grandes argumentos de SmartThings es la monitorización del consumo de energía</span>
   </div>
   </div>
</div>
<p>Hemos hablado de electrodomésticos con funciones muy distintas, pero si algo tienen en común es que toda la información que recogen sus sensores llevan a un punto común, aunque el camino sea distinto: ahorro de energía.</p>
<!-- BREAK 15 -->
<p>En primer lugar, mediante las pantallas integradas (y con la app SmartThings) podemos conocer estimaciones de consumo energético diario, semanal y mensual de los distintos dispositivos.</p>
<!-- BREAK 16 -->
<p>En el caso del frigorífico, <strong>los sensores informan de patrones de uso de los usuarios</strong>. Y esto hace que, por ejemplo, analizando si abrimos con más o menos frecuencia el dispositivo por la noche, se ajuste el compresor a una potencia menor a la estándar, calculando que sirve para mantener bien los alimentos en las próximas horas, dado que la previsión es que no se abrirá. En este proceso se tiene en cuenta el uso de todas las personas del hogar, no solo de forma individual.</p>
<!-- BREAK 17 --><div class="article-asset-video article-asset-large article-asset-center">
 <div class="asset-content">
  <div class="base-asset-video">
   <div class="js-dailymotion">
    <script type="application/json">
           {"videoId":"x80ww5x","autoplay":true,"title":"Apple, Samsung, Xiaomi,... PONEMOS A PRUEBA sus SERVICIOS TÉCNICOS", "tag":"Reparar"}
         </script>
   </div>
  </div>
 </div>
</div>
<p>También el consumo se beneficia de un mayor grado de análisis en tanto que el frigorífico da al control del compresor información más detallada. Así, Samsung argumenta que un compresor con un sistema convencional se queda en muchos casos al 20% de potencia de forma indefinida, sea cual sea la necesidad. Con la solución mediante la recopilación de más datos, Samsung afirma ser capaz de estimar a la perfección la potencia justa que se necesita. <strong>Así que si un 5% es suficiente para mantener la temperatura correcta, bajará de ese 20% al 5%</strong>.</p>
<!-- BREAK 18 --><div class="article-asset-image article-asset-normal article-asset-center">
 <div class="asset-content">
     <div class="caption-img ">
                   
   <img alt="Samsung Frigo" class="centro_sinmarco" src="https://i.blogs.es/d2c68d/samsung-frigo/450_1000.jpeg">
   
        <span>Con el modo con IA, Samsung promete un 15% de ahorro respecto a los modelos sin él (probado con el modo desactivado). Las lavadoras ya son un 40% más eficientes de lo que marca la UE para para la nueva clase energética A.</span>
   </div>
   </div>
</div>
<p>Lo mismo tras abrir una puerta: <strong>la potencia a la que se ajusta para llegar a la temperatura marcada en el frigorífico será variable</strong> dependiendo de la estimación, frente a otros casos de frigoríficos comunes, en los que el compresor se activa sí o sí a cierta potencia independientemente de la necesidad.</p>
<!-- BREAK 19 -->
<p>En las lavadoras, el reconocimiento del consumo mensual lleva a que el sistema ofrezca consejos como activar el modo <strong>AI Energy Mode</strong>. Si establecemos un objetivo de gasto de energía determinado, la lavadora ofrecerá activarlo si nos acercamos a superarlo, usando lavado frío y ahorrando un 70% respecto del de agua caliente.</p>
<!-- BREAK 20 --><div class="article-asset article-asset-normal article-asset-center">
 <div class="desvio-container">
  <div class="desvio">
   <div class="desvio-figure js-desvio-figure">
    <a href="https://www.xataka.com/robotica-e-ia/me-he-construido-pc-bestial-siete-rtx-4090-1-tb-ram-no-para-jugar-sino-para-trabajar-ia" >
     <img alt="Me&#x20;he&#x20;construido&#x20;un&#x20;PC&#x20;bestial&#x20;con&#x20;siete&#x20;RTX&#x20;4090&#x20;y&#x20;1&#x20;TB&#x20;de&#x20;RAM,&#x20;pero&#x20;no&#x20;es&#x20;para&#x20;jugar&#x3A;&#x20;para&#x20;trabajar&#x20;en&#x20;IA" width="375" height="142" src="https://i.blogs.es/9e4a66/cerebro1/375_142.jpeg">
    </a>
   </div>
   <div class="desvio-summary">
    <div class="desvio-taxonomy js-desvio-taxonomy">
     <a href="https://www.xataka.com/robotica-e-ia/me-he-construido-pc-bestial-siete-rtx-4090-1-tb-ram-no-para-jugar-sino-para-trabajar-ia" class="desvio-taxonomy-anchor">En Xataka</a>
    </div>
    <a href="https://www.xataka.com/robotica-e-ia/me-he-construido-pc-bestial-siete-rtx-4090-1-tb-ram-no-para-jugar-sino-para-trabajar-ia" class="desvio-title js-desvio-title">Me he construido un PC bestial con siete RTX 4090 y 1 TB de RAM, pero no es para jugar: para trabajar en IA</a>
   </div>
  </div>
 </div>
</div>
<p>A este ahorro también ayudan los modos anteriormente mencionados: con una mayor detección de las prendas y del peso de cara a ajustar el programa de lavado, se ahorrará mucha energía que de otra forma se desperdiciaría en, por ejemplo, centrifugado. <strong>No porque el modo sugerido sea en sí sea más eficiente, sino porque es el que necesitamos</strong>, frente a otro que usamos por costumbre y que emplea muchos más recursos. No todo es energía: ahorrar en detergente y suavizante no solo protege la ropa, también reduce mucho el dinero que destinaremos en la cesta a comprar estos artículos.</p>
<!-- BREAK 21 -->
<h2>¿Inteligencia artificial o no?</h2>

<p>Independientemente de que consideremos inteligencia artificial o no a lo que Samsung incluye en su gama blanca, la realidad es que las funciones descritas suman, como dijimos que sumaba el hecho de incluir ciertas funciones de las pantallas, porque <strong>las interfaces son funcionales y fluidas</strong>.</p>
<!-- BREAK 22 -->
<p>Partiendo de esa base, lo que es inteligencia artificial &nbsp;o no siempre será una cuestión sujeta a debate. Para muchos expertos, no lograremos la inteligencia artificial hasta la <a href="https://www.xataka.com/basics/que-inteligencia-artificial-general-agi-tecnologia-que-apunta-a-revolucionar-nuestro-mundo-completo">AGI</a> (Inteligencia Artificial General). Para otros, lo será lo vivido a raíz de los LLM (modelos grandes de lenguaje) como GPT-3, mientras que para otros, un uso básico de aprendizaje automático como el que Samsung utiliza en sus electrodomésticos también lo es. Y es justo lo que se lleva promocionando como inteligencia artificial desde hace años, en smartphones, PCs, etc.</p>
<!-- BREAK 23 --><div class="article-asset-image article-asset-normal article-asset-center">
 <div class="asset-content">
     <div class="caption-img ">
                   
   <img alt="Bixby" class="centro_sinmarco" src="https://i.blogs.es/69b54f/bixby/450_1000.jpeg">
   
        <span>Samsung habló de IA generativa en electrodomésticos Bespoke. Lo visto hasta ahora no cuenta con ella.</span>
   </div>
   </div>
</div>
<p>Sea lo que sea lo que hemos visto, lo que como usuarios siempre tendremos que buscar es la utilidad en lo que compramos, independientemente de cómo las marcas llamen a una tecnología.</p>
<!-- BREAK 24 -->
<p>Lo que es claro es que las manifestaciones de esta tecnología en electrodomésticos <strong>no dan para hablar de inteligencia artificial generativa </strong>(ni falta que hace, por otra parte). Pero sí como Samsung llegó a mencionar la integración con un Bixby un poco más natural en estos dispositivos en la presentación. Para llamarlo así, tendríamos que poder pedir al Bixby de nuestra Smart TV, lavadora o frigorífico que nos generase un dibujo determinado y lo mostrase en una pantalla para que nuestro hijo, por ejemplo, pudiera copiarlo en un papel.</p>
<!-- BREAK 25 -->
<p>En Xataka | <a href="https://www.xataka.com/basics/como-iniciarse-inteligencia-artificial-cero-conceptos-basicos-herramientas-trucos-consejos">Cómo iniciarse en la inteligencia artificial desde cero: conceptos básicos, herramientas, trucos y consejos</a></p>
<!-- BREAK 26 --><script>
 (function() {
  window._JS_MODULES = window._JS_MODULES || {};
  var headElement = document.getElementsByTagName('head')[0];
  if (_JS_MODULES.instagram) {
   var instagramScript = document.createElement('script');
   instagramScript.src = 'https://platform.instagram.com/en_US/embeds.js';
   instagramScript.async = true;
   instagramScript.defer = true;
   headElement.appendChild(instagramScript);
  }
 })();
</script>


                <p> - <br/> La noticia
      <a href="https://www.xataka.com/otros/que-hablamos-cuando-hablamos-inteligencia-artificial-electrodomesticos-no-chatgpt?utm_source=feedburner&utm_medium=feed&utm_campaign=15_Apr_2024">
       <em> De qué hablamos cuando hablamos de inteligencia artificial en electrodomésticos. No es (aún) de ChatGPT </em>
      </a>
      fue publicada originalmente en
      <a href="https://www.xataka.com?utm_source=feedburner&utm_medium=feed&utm_campaign=15_Apr_2024">
       <strong> Xataka </strong>
      </a>
            por <a
       href="https://www.xataka.com/autor/antonio-saban?utm_source=feedburner&utm_medium=feed&utm_campaign=15_Apr_2024">
       Antonio Sabán
      </a>
      . </p>
               ]]>
    </description>
   </item>
            
                <item>
    <title><![CDATA[El negocio del opio legal: cómo España se ha convertido en una potencia mundial y meca de vampiros de la droga]]></title>
    <link>https://www.xataka.com/magnet/negocio-opio-legal-como-espana-se-ha-convertido-potencia-mundial-meca-vampiros-droga</link>
    <guid>https://www.xataka.com/magnet/negocio-opio-legal-como-espana-se-ha-convertido-potencia-mundial-meca-vampiros-droga</guid>
    <pubDate>Sun, 14 Apr 2024 13:01:25 +0200</pubDate>
         <dc:creator>Carlos Prego</dc:creator>
         
    <description>
     <![CDATA[
                                             <p>
      <img src="https://i.blogs.es/c29f30/opio-1-/1024_2000.jpeg" alt="El negocio del opio legal: cómo España se ha convertido en una potencia mundial y meca de vampiros de la droga">
    </p>
    <p>Con una superficie agraria útil de más de <a rel="noopener, noreferrer" href="https://www.miteco.gob.es/es/cambio-climatico/temas/mitigacion-politicas-y-medidas/agricola.html">23 millones de hectáreas</a>, 17 de ellas de plantaciones, España es la huerta de Europa en no pocos cultivos. De Castilla-La Mancha sale por ejemplo <a rel="noopener, noreferrer" href="https://blog.globalcaja.es/castilla-la-mancha-lidera-la-produccion-de-ajo-en-la-union-europea/">gran parte del ajo</a> de la Unión Europea (UE) y el campo español es clave también en la producción de <a rel="noopener, noreferrer" href="https://www.mapa.gob.es/ca/prensa/ultimas-noticias/el-ministerio-de-agricultura-pesca-y-alimentaci%C3%B3n-comunica-una-previsi%C3%B3n-de-producci%C3%B3n-de-575-millones-de-toneladas-de-c%C3%ADtricos-en-la-campa%C3%B1a-20/tcm:34-660270">cítricos</a>, <a rel="noopener, noreferrer" href="https://es.euronews.com/2022/11/03/la-apuesta-de-espana-por-el-nuevo-oro-verde-la-convierte-en-lider-de-europa-produciendo-pi">pistachos </a>o <a rel="noopener, noreferrer" href="https://www.europapress.es/economia/noticia-espana-producido-media-50-aceite-oliva-nivel-mundial-ultimos-anos-20231124145745.html">aceite de oliva</a>, por citar solo un puñado de ejemplos. En el mapa global, nuestro país sobresale sin embargo (y con un peso aplastante) en otro negocio mucho menos conocido: el de la adormidera, o amapola del opio. A su suministro se dedican miles de hectáreas bien vigiladas que permiten a España destacar como una de las grandes potencias internacionales en el suministro legal de opio para morfina de uso medicinal.</p>
<!-- BREAK 1 -->
<p>La también conocida como <a rel="noopener, noreferrer" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Opium"><em>Papaver somniferum</em></a> tiene otro efecto añadido: convierte a España en punto de peregrinaje para los 'vampiros del opio'.</p>
<!-- BREAK 2 --><div class="article-asset-video article-asset-normal">
 <div class="asset-content">
  <div class="base-asset-video">
   <div class="js-dailymotion">
    <script type="application/json">
           {"videoId":"x80e36l","autoplay":false,"title":"La FLOR MÁS RARA del mundo: la flor fantasma de Beccari", "tag":"naturaleza"}
         </script>
   </div>
  </div>
 </div>
</div>
<p><strong>España, potencial mundial</strong>. La idea la traslada el propia Naciones Unidos. Desde hace años el informe que publica su <a rel="noopener, noreferrer" href="https://www.incb.org/incb/es/about.html">Junta Internacional de Fiscalización de Estupefacientes</a> (JIFE) refleja con claridad el peso de España en la producción de opio legal. Y a una escala mundial, que trasciende al marco europeo. En su <a rel="noopener, noreferrer" href="https://www.incb.org/documents/Publications/AnnualReports/AR2022/Annual_Report/E_INCB_2022_1_spa.pdf">análisis de 2022</a> el organismo internacional señalaba por ejemplo que el ejercicio anterior España había sido <a rel="noopener, noreferrer" href="https://www.swissinfo.ch/spa/onu-espa%C3%B1a-es-el-principal-productor-legal-de-opio-para-morfina-del-mundo/48345872">el mayor productor</a> legal del mundo de opio para morfina.</p>
<!-- BREAK 3 -->
<p>Para ser más precisos, los técnicos de JIFE calculan que hace dos años en España se produjo el equivalente a 100 toneladas de morfina, lo que la situaba a la cabeza del ranking mundial, seguida de cerca por Australia (96 t), Turquía (69 t), Francia (37 t) y la India (27 t). "En esos cinco países se concentró la práctica totalidad de la producción mundial en 2021", zanjaban los técnicos de la junta de fiscalización.</p>
<!-- BREAK 4 -->
<p><strong>Adormidera "made in Spain"</strong>. De los campos españoles no solo salen amapolas para la producción de morfina. El informe de JIFE revela que en 2021 nuestro país fue, junto a Australia, el único en el que se cultivó adormidera rica en <a rel="noopener, noreferrer" href="https://medlineplus.gov/spanish/druginfo/meds/a682065-es.html">codeína</a>. Y mientras en la primera nación las plantaciones se redujeron a la mitad, en España casi se triplicó en comparación con 2020. El país figura también en el mapa de la adormidera rica en <a rel="noopener, noreferrer" href="https://es.wikipedia.org/wiki/Teba%C3%ADna">tebaína</a>, si bien en un escenario de descenso de producción global, el área dedicada a su cultivo se redujo de forma notable.</p>
<!-- BREAK 5 -->
<p>En cuanto a las existencias de materias primas de opiáceos ricos en morfina, Naciones Unidas situaba en primer lugar a Turquía, con <a rel="noopener, noreferrer" href="https://www.incb.org/documents/Publications/AnnualReports/AR2022/Annual_Report/E_INCB_2022_1_spa.pdf">303 toneladas</a>, seguida en segundo lugar de España. Francia, Australia y la India completaban el Top 5. Junto con Japón, Hungría, Estados Unidos y Reino Unido, el organismo dependiente de Naciones Unidas calculaba que se aglutinaba el 99% del stock mundial.</p>
<!-- BREAK 6 --><div class="article-asset article-asset-normal article-asset-center">
 <div class="desvio-container">
  <div class="desvio">
   <div class="desvio-figure js-desvio-figure">
    <a href="https://www.xataka.com/magnet/delirante-tratamiento-que-recibia-hitler-para-curarse-su-sinusitis-cronica-dos-inhalaciones-al-dia-cocaina" >
     <img alt="&quot;No&#x20;era&#x20;un&#x20;drogadicto&#x20;com&#x00FA;n&quot;&#x3A;&#x20;cuando&#x20;Hitler&#x20;se&#x20;trataba&#x20;la&#x20;&#x20;sinusitis&#x20;con&#x20;coca&#x00ED;na&#x20;y&#x20;se&#x20;reun&#x00ED;a&#x20;con&#x20;Mussolini&#x20;colocado" width="375" height="142" src="https://i.blogs.es/c98565/hitler-y-la-coca/375_142.jpeg">
    </a>
   </div>
   <div class="desvio-summary">
    <div class="desvio-taxonomy js-desvio-taxonomy">
     <a href="https://www.xataka.com/magnet/delirante-tratamiento-que-recibia-hitler-para-curarse-su-sinusitis-cronica-dos-inhalaciones-al-dia-cocaina" class="desvio-taxonomy-anchor">En Xataka</a>
    </div>
    <a href="https://www.xataka.com/magnet/delirante-tratamiento-que-recibia-hitler-para-curarse-su-sinusitis-cronica-dos-inhalaciones-al-dia-cocaina" class="desvio-title js-desvio-title">&quot;No era un drogadicto común&quot;: cuando Hitler se trataba la  sinusitis con cocaína y se reunía con Mussolini colocado</a>
   </div>
  </div>
 </div>
</div>
<p><strong>La última "foto"</strong>. El <a rel="noopener, noreferrer" href="https://www.incb.org/documents/Publications/AnnualReports/AR2023/Annual_Report/E_INCB_2023_1_spa.pdf">informe de 2023</a> de JIFE muestra que España contúa gozando de un papel destacado en el mapa mundial del opio legal para morfina. "Australia y España siguen siendo los mayores productores de materias primas ricas en morfina en 2022 y los únicos productores de adormidera rica en codeína y oripavina, mientras que Australia fue el único productor de adormidera rica en tebaína", <a rel="noopener, noreferrer" href="https://www.incb.org/documents/Publications/AnnualReports/AR2023/Annual_Report/E_INCB_2023_1_spa.pdf">describen sus técnicos</a>. De hecho, aunque en 2022 se redujo a nivel general la superficie dedicada a adormidera de la que se extrae alcaloides, en España y la India vio aumentar el cultivo de las plantas ricas en morfina.</p>
<!-- BREAK 7 -->
<p>Según <a rel="noopener, noreferrer" href="https://www.google.com/url?sa=t&source=web&rct=j&opi=89978449&url=https://www.incb.org/documents/Narcotic-Drugs/Technical-Publications/2015/comments_E.pdf&ved=2ahUKEwifxYv8s8GFAxVYVaQEHQT4CBEQFnoECBEQAw&usg=AOvVaw22keZzKeFyo47RXtruI0Na">los resultados</a> de JIFE, al menos en 2014 gran parte de la producción salía de un puñado de países. Incluido por supuesto España. "El principal productor de paja de adormidera rica en tebaína fue Australia, seguida, en orden descendente, por España y Francia. El cultivo de adormidera rica en codeína sólo fue comunicado por Australia y Francia", deslizan los técnicos de la junta.</p>
<!-- BREAK 8 --><div class="article-asset-image article-asset-normal article-asset-center">
 <div class="asset-content">
                   
   <img alt="e" class="centro_sinmarco" src="https://i.blogs.es/6980b1/17787390979_865761c39e_k/450_1000.jpeg">
   
      </div>
</div>
<p><strong>Pero… ¿Dónde se produce? </strong>El del opio de uso medicinal no es un negocio cualquiera. De ahí que todo lo que gira en torno a él tampoco sea convencional. Los cultivos de los que se extrae la paja de adormidera se gestionan con discreción, sin revelar dónde se sitúan exactamente por una cuestión de seguridad. En el sector hay sin embargo un nombre fundamental: <a rel="noopener, noreferrer" href="https://alcaliber.com/es/">Alcaliber</a>, que presume de llevar <a rel="noopener, noreferrer" href="https://alcaliber.com/compania/area-agricola/">más de 40 años</a> gestionando cultivos de adormidera y dispone de "una de las plantas más modernas del mundo" para la producción de opiáceos, una instalación en la que se proceso la paja de amapola rica en alcaloides que se retira de los campos.</p>
<!-- BREAK 9 -->
<p>"Alcaliber cultiva anualmente más de 6.000 hectáreas de <em>Papaver somniferum</em> ubicadas en diferentes áreas geográficas de toda España, con el objetivo de obtener el máximo rendimiento de la cosecha", <a rel="noopener, noreferrer" href="https://alcaliber.com/compania/area-agricola/">explica la compañía</a> en su web corporativa. La firma cuenta con una larga historia a sus espaldas que se remonta décadas atrás y la liga a la saga <a rel="noopener, noreferrer" href="https://es.wikipedia.org/wiki/Juan_Abell%C3%B3">Abelló</a>. En 2018 se vendió al grupo británico GHO por un importe que, <a rel="noopener, noreferrer" href="https://www.eleconomista.es/empresas-finanzas/noticias/9057153/04/18/Abello-cierra-la-venta-de-su-laboratorio-de-opio-a-GHO.html">según precisaban</a> medios económicos, se valoraba en 250 millones de euros.</p>
<!-- BREAK 10 -->
<p><strong>Hectáreas de blanco</strong>. "Somos líderes mundiales en la producción de morfina y podemos estar muy orgullosos de ello", <a rel="noopener, noreferrer" href="https://www.elcorreo.com/sociedad/opio-made-spain-engancha-mundo-20230702130633-ntrc.html?ref=https%3A%2F%2Fwww.google.com%2F">explica el año pasado</a> el consejero delegado de Alcaliber, José Antonio de la Puente, a <em>El Correo</em>, que precisa que la compañía es la única que dispone de autorización de Sanidad en España para el cultivo de la <em>Papaver somniferum </em>y la producción de alcaloides con fines médicos.</p>
<!-- BREAK 11 -->
<p>Para lograrlo se apoya en una pata fundamental: los cultivos gestionados por agricultores que dedican miles y miles de hectáreas a las amapolas blancas. La media está en torno a las 10.000 hectáreas anuales, si bien esa superficie puede variar de un año a otro por cuestiones como las pautas marcadas por Naciones Unidas para velar por el equilibrio entre la oferta y demanda de opiáceos.</p>
<!-- BREAK 12 --><div class="article-asset article-asset-normal article-asset-center">
 <div class="desvio-container">
  <div class="desvio">
   <div class="desvio-figure js-desvio-figure">
    <a href="https://www.xataka.com/magnet/alemania-cannabis-mueve-mercado-negro-millonario-ahora-pais-ha-decidido-legalizar-su-consumo" >
     <img alt="En&#x20;Alemania&#x20;el&#x20;cannabis&#x20;mueve&#x20;un&#x20;mercado&#x20;negro&#x20;millonario.&#x20;Ahora&#x20;el&#x20;pa&#x00ED;s&#x20;ha&#x20;decidido&#x20;legalizar&#x20;su&#x20;consumo&#x20;" width="375" height="142" src="https://i.blogs.es/585cf0/27126656151_58a0813d68_k/375_142.jpeg">
    </a>
   </div>
   <div class="desvio-summary">
    <div class="desvio-taxonomy js-desvio-taxonomy">
     <a href="https://www.xataka.com/magnet/alemania-cannabis-mueve-mercado-negro-millonario-ahora-pais-ha-decidido-legalizar-su-consumo" class="desvio-taxonomy-anchor">En Xataka</a>
    </div>
    <a href="https://www.xataka.com/magnet/alemania-cannabis-mueve-mercado-negro-millonario-ahora-pais-ha-decidido-legalizar-su-consumo" class="desvio-title js-desvio-title">En Alemania el cannabis mueve un mercado negro millonario. Ahora el país ha decidido legalizar su consumo </a>
   </div>
  </div>
 </div>
</div>
<p><strong>Producción bien localizada</strong>. La mayoría de esos campos de amapolas de flor blanca se localizan en Castilla-La Mancha, más concretamente en Toledo, Albacete y Ciudad Real; si bien también se pueden encontrar en otros puntos, como Castilla y León, La Rioja o País Vasco. "Son cultivos rentables siempre y cuando saques al menos 2.500 kilos de paja de adormidera por hectárea", <a rel="noopener, noreferrer" href="https://www.elcorreo.com/sociedad/opio-made-spain-engancha-mundo-20230702130633-ntrc.html?ref=https%3A%2F%2Fwww.google.com%2F">explica a <em>El Correo</em></a> uno de los agricultores que dedica unas 50 hectáreas a la producción de adormidera.</p>
<!-- BREAK 13 -->
<p><strong>Los "vampiros del opio"</strong>. Que la ubicación exacta de las plantaciones de dormidera sea casi un secreto se explica, en gran medida, por los conocidos como "vampiros del opio", o <em>amapoleros</em>, gente que se dedica a recorrer las regiones de España en las que se concentran las plantaciones en busca de plantas. Tanto las que nacen de forma silvestre, en los márgenes de las carreteas y campos aislados, como las que se cultivan en explotaciones profesionales como las de Alcaliber.</p>
<!-- BREAK 14 -->
<p>Lo de "vampiros" quizás suene extravagante, pero tiene su lógica y se basa en su <em>modus operandi</em>: los amapoleros utilizan pequeñas cuchillas para sajar parte de la planta y extraer de ella un látex con efectos narcóticos. Para hacerlo deben burlar la vigilancia de la Guardia Civil y los propios agricultores. A finales de la primavera de 2023 las autoridades arrestaron por ejemplo a un joven que llevaba <a rel="noopener, noreferrer" href="https://www.elcorreo.com/sociedad/opio-made-spain-engancha-mundo-20230702130633-ntrc.html?ref=https%3A%2F%2Fwww.google.com%2F">22 g</a> de opio recogidos en una plantación silvestre y en 2011 la Guardia Civil llegó a identificar en la provincia de Toledo a dos italianos que habían logrado recabar <a rel="noopener, noreferrer" href="https://elpais.com/ciencia/2022-06-01/los-vampiros-del-opio-un-temerario-turismo-por-los-pueblos-de-espana-en-busca-de-morfina.html">84 gramos</a>, lo que les habría reportado alrededor de 3.400 euros en el mercado negro.</p>
<!-- BREAK 15 -->
<p>No son casos excepcionales. Años después cazaban a otro portugués que llevaba consigo 81 gramos de opio. <a rel="noopener, noreferrer" href="https://www.elcorreo.com/sociedad/opio-made-spain-engancha-mundo-20230702130633-ntrc.html?ref=https%3A%2F%2Fwww.google.com%2F"><em>El Correo</em> precisa</a> que solo en la provincia de Toledo se interpusieron entre 2021 y 2022 80 denuncias por tenencia o consumo de opio.</p>
<!-- BREAK 16 --><div class="article-asset article-asset-normal article-asset-center">
 <div class="desvio-container">
  <div class="desvio">
   <div class="desvio-figure js-desvio-figure">
    <a href="https://www.xataka.com/magnet/precio-cocaina-se-esta-desplomando-espana-inesperado-motivo-colombia-ha-prohibido-fumigar-selva" >
     <img alt="El&#x20;precio&#x20;de&#x20;la&#x20;coca&#x00ED;na&#x20;se&#x20;est&#x00E1;&#x20;desplomando&#x20;en&#x20;Espa&#x00F1;a.&#x20;El&#x20;inesperado&#x20;motivo&#x3A;&#x20;Colombia&#x20;ha&#x20;prohibido&#x20;fumigar&#x20;la&#x20;selva&#x20;" width="375" height="142" src="https://i.blogs.es/cfa2dc/14851094688_779902f97b_o/375_142.jpeg">
    </a>
   </div>
   <div class="desvio-summary">
    <div class="desvio-taxonomy js-desvio-taxonomy">
     <a href="https://www.xataka.com/magnet/precio-cocaina-se-esta-desplomando-espana-inesperado-motivo-colombia-ha-prohibido-fumigar-selva" class="desvio-taxonomy-anchor">En Xataka</a>
    </div>
    <a href="https://www.xataka.com/magnet/precio-cocaina-se-esta-desplomando-espana-inesperado-motivo-colombia-ha-prohibido-fumigar-selva" class="desvio-title js-desvio-title">El precio de la cocaína se está desplomando en España. El inesperado motivo: Colombia ha prohibido fumigar la selva </a>
   </div>
  </div>
 </div>
</div>
<p><strong>Un peregrinaje trágico</strong>. Hay ocasiones en las que el peregrinaje de los<em> amapoleros</em> termina con <a rel="noopener, noreferrer" href="https://elpais.com/ciencia/2022-06-01/los-vampiros-del-opio-un-temerario-turismo-por-los-pueblos-de-espana-en-busca-de-morfina.html">un destino bastante peor</a> que la comisaría de la Guardia Civil o los juzgados. En España se han dado ya casos de "vampiros del opio" que acaban falleciendo por el consumo de la droga. Ocurrió en 2009, cuando Pasquale, un italiano de 32 años, falleció en Albacete, donde estaba cortando plantas de opio en busca de su látex. La investigación reveló que en su organismo había alcaloides del opio, además de cocaína, cannabis y alcohol. Hace unos años otro joven, en este caso irlandés, perdía la vida en circunstancias parecidas en Toledo.</p>
<!-- BREAK 17 -->
<p>Imágenes | <a rel="noopener, noreferrer" href="https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Papaver_somniferum_2021_G3.jpg">Wikipedia</a> y <a rel="noopener, noreferrer" href="https://www.flickr.com/photos/martius/17787390979/in/photolist-2h5VxCz-2ieXDGJ-2oG3qXU-t7jFgL-S3APCW-t6P2CP-25FPG2S-Kk6muF-2oG3qyc-eCS4Qk-7yJmVj-eCS94V-RkRmdq-27mKYo-27howv-27hmQP-SoCc8u-2m6m8dU-2j9qR7j-bd46eB-2nxzXRb-Sr7AAH-2jqkvq6-SCsDvP-fgsv9t-2ctEjx-W3Dgt-2ctBe4-W6EQJ-bYchcC-5DNyae-2m6jATM-bd462x-3fvbwT-nqeFwf-2mugGur-5qeMaT-S3ALkJ-356Jj8-SyMaLh-2m6jAVv-2m6gPgC-HoEPFA-HXwwo7-2m3ScUu-2jkhdrL-LUBnW8-Rorwqi-RorxUv-2oG7fSN">Manuel MV (Flickr)</a></p>
<!-- BREAK 18 -->
<p>En Xataka | <a href="https://www.xataka.com/medicina-y-salud/setas-mdma-ketamina-podria-ser-festival-70-dia-normal-millonarios-silicon-valley">MDMA, ketamina y microdosis de LSD: el nuevo gran negocio en Silicon Valley son los retiros psicodélicos para millonarios&nbsp;</a></p>
<!-- BREAK 19 --><script>
 (function() {
  window._JS_MODULES = window._JS_MODULES || {};
  var headElement = document.getElementsByTagName('head')[0];
  if (_JS_MODULES.instagram) {
   var instagramScript = document.createElement('script');
   instagramScript.src = 'https://platform.instagram.com/en_US/embeds.js';
   instagramScript.async = true;
   instagramScript.defer = true;
   headElement.appendChild(instagramScript);
  }
 })();
</script>


                <p> - <br/> La noticia
      <a href="https://www.xataka.com/magnet/negocio-opio-legal-como-espana-se-ha-convertido-potencia-mundial-meca-vampiros-droga?utm_source=feedburner&utm_medium=feed&utm_campaign=15_Apr_2024">
       <em> El negocio del opio legal: cómo España se ha convertido en una potencia mundial y meca de vampiros de la droga </em>
      </a>
      fue publicada originalmente en
      <a href="https://www.xataka.com?utm_source=feedburner&utm_medium=feed&utm_campaign=15_Apr_2024">
       <strong> Xataka </strong>
      </a>
            por <a
       href="https://www.xataka.com/autor/carlos-prego?utm_source=feedburner&utm_medium=feed&utm_campaign=15_Apr_2024">
       Carlos Prego
      </a>
      . </p>
               ]]>
    </description>
   </item>
            
                <item>
    <title><![CDATA[En el siglo XVIII el rey de Suecia se empeñó en demostrar que el café era una droga. Así que "torturó" a dos gemelos para demostrarlo]]></title>
    <link>https://www.xataka.com/magnet/siglo-xviii-rey-suecia-se-empeno-demostrar-que-cafe-era-droga-asi-que-torturo-a-dos-gemelos-para-demostrarlo</link>
    <guid>https://www.xataka.com/magnet/siglo-xviii-rey-suecia-se-empeno-demostrar-que-cafe-era-droga-asi-que-torturo-a-dos-gemelos-para-demostrarlo</guid>
    <pubDate>Sun, 14 Apr 2024 12:31:25 +0200</pubDate>
         <dc:creator>Alejandro Alcolea</dc:creator>
         
    <description>
     <![CDATA[
                                             <p>
      <img src="https://i.blogs.es/1e43cd/cafe/1024_2000.jpeg" alt="En el siglo XVIII el rey de Suecia se empeñó en demostrar que el café era una droga. Así que "torturó" a dos gemelos para demostrarlo">
    </p>
    <p>El <a href="https://www.xataka.com/magnet/principales-paises-productores-cafe-mundo-este-llamativo-grafico">café</a> es una de las bebidas más consumidas en todo el mundo. Existen <a href="https://www.xataka.com/otros/escoger-cafetera-es-facil-si-sabes-como-guia-para-no-perderte">muchas formas de prepararlo</a> y <a href="https://www.xataka.com/seleccion/capsulas-automatica-manual-mejores-cafeteras-tus-gustos-necesidades">varios tipos de máquinas</a> que podemos usar para ello, siendo la de la <a href="https://www.xataka.com/magnet/que-dice-la-ciencia-sobre-el-gran-debate-de-la-cafetera-italiana-si-es-mejor-levantar-la-tapa-o-no">cafetera italiana</a> la más clásica y por la que muchos solemos empezar en este mundillo. Y lo tomamos bien porque nos encanta, porque lo necesitamos como aporte energético por las mañanas o hasta como suplemento deportivo.</p>
<!-- BREAK 1 -->
<p>Sin embargo, hay gente a la que no le gusta y, de hecho, lo detesta. Fue el caso del rey Gustavo III, que intentó prohibirlo y demostrar que era una droga con un experimento de lo más peculiar.</p>
<!-- BREAK 2 -->
<p><strong>La invención de Satanás</strong>. El origen del café, o su descubrimiento mejor dicho, sigue siendo algo incierto y rodeado de leyendas, pero se estima que llegó a Europa alrededor del año 1600 gracias a los mercaderes venecianos. Su llegada fue controvertida, ya que a algunos les gustó y otros intentaron prohibirlo en diferentes países.</p>
<!-- BREAK 3 -->
<p>Entre el clero, los efectos del café fueron curiosos: a unos <a href="https://www.xataka.com/medicina-y-salud/queremos-entender-efectos-cafe-salud-necesitamos-comprender-sus-efectos-cerebro">les gustaba</a> porque les permitía mantenerse despiertos, mientras que otros lo bautizaron como "una amarga invención de Satanás" al considerarlo como una bebida opuesta al vino, bebida santificada por Cristo. <a href="https://www.xataka.com/magnet/cuando-papa-clemente-viii-tuvo-que-aclarar-que-cafe-no-era-satanico-desayunarlo-no-te-condena-al-infierno">El papa Clemente VIII lo santificó</a> y se acabó el problema. Ahora bien, quienes tenían poder para prohibirlo eran los reyes, y entre los detractores estaba Gustavo III.</p>
<!-- BREAK 4 --><div class="article-asset article-asset-normal article-asset-center">
 <div class="desvio-container">
  <div class="desvio">
   <div class="desvio-figure js-desvio-figure">
    <a href="https://www.xataka.com/investigacion/razon-cientifica-que-cafe-no-sabe-igual-vaso-carton-tiene-que-ver-manos" >
     <img alt="La&#x20;raz&#x00F3;n&#x20;cient&#x00ED;fica&#x20;por&#x20;la&#x20;que&#x20;el&#x20;caf&#x00E9;&#x20;no&#x20;sabe&#x20;igual&#x20;en&#x20;un&#x20;vaso&#x20;de&#x20;cart&#x00F3;n&#x20;&#x28;y&#x20;tiene&#x20;que&#x20;ver&#x20;con&#x20;las&#x20;manos&#x29;" width="375" height="142" src="https://i.blogs.es/3b3362/dan-burton-vbaujrwl27w-unsplash/375_142.jpeg">
    </a>
   </div>
   <div class="desvio-summary">
    <div class="desvio-taxonomy js-desvio-taxonomy">
     <a href="https://www.xataka.com/investigacion/razon-cientifica-que-cafe-no-sabe-igual-vaso-carton-tiene-que-ver-manos" class="desvio-taxonomy-anchor">En Xataka</a>
    </div>
    <a href="https://www.xataka.com/investigacion/razon-cientifica-que-cafe-no-sabe-igual-vaso-carton-tiene-que-ver-manos" class="desvio-title js-desvio-title">La razón científica por la que el café no sabe igual en un vaso de cartón (y tiene que ver con las manos)</a>
   </div>
  </div>
 </div>
</div>
<p><strong>El experimento de los gemelos</strong>. En la Suecia del siglo XVIII, el café ya era bastante popular, pero aparte de los detractores por motivos religiosos, había quien consideraba que era una sustancia peligrosa. El rey Gustavo III lo veía como un veneno y se propuso <a rel="noopener, noreferrer" href="https://web.archive.org/web/20121001015448/http://www.nyteknik.se/nyheter/it_telekom/allmant/article247458.ece">realizar</a> un experimento de lo más curioso (y delicioso): para demostrar los efectos nocivos de la bebida, hizo que dos hermanos gemelos idénticos condenados a pena de muerte eligieran: beber café y té a diario o la horca.</p>
<!-- BREAK 5 -->
<p>La elección estaba clara (a no ser que no les gustara ni una bebida ni otra), por lo que cada día, durante años, los dos prisioneros tomaron varias tazas a diario bajo la supervisión de dos médicos. ¿Hasta cuándo? Hasta que los prisioneros murieran prematuramente debido al consumo de esas bebidas.</p>
<!-- BREAK 6 -->
<p><strong>Murió hasta el apuntador. O casi</strong>. Los prisioneros pasaron años bebiendo café, pero resulta que, un buen día, uno de los médicos… murió. Tiempo después, el otro médico también murió y lo poético es que el propio rey fue asesinado durante un baile en 1792. A el ya o le importaba, pero el experimento prosiguió hasta que el prisionero que bebía té murió a los 83 años. En 1794, Suecia quiso volver a prohibir el café y estuvo así durante casi 30 años hasta que el gobierno desistió.</p>
<!-- BREAK 7 --><div class="article-asset-video article-asset-normal">
 <div class="asset-content">
  <div class="base-asset-video">
   <div class="js-dailymotion">
    <script type="application/json">
           {"videoId":"x80e3an","autoplay":true,"title":"¿Hay que sudar para bajar de peso? Te desmontamos 5 MITOS DEL GIMNASIO | Vitónica", "tag":"deporte"}
         </script>
   </div>
  </div>
 </div>
</div>
<p><strong>La polémica no ha muerto</strong>. Mucho ha llovido desde este experimento y el estatus del café ha cambiado radicalmente. Sin embargo, sigue llevando a cuestas una serie de <a rel="noopener, noreferrer" href="https://www.hsph.harvard.edu/nutritionsource/food-features/coffee/">mitos</a> debido a la cafeína (como que aumenta el riesgo de enfermedades cardiovasculares) o que puede provocar cáncer. Se ha demostrado en repetidas ocasiones que es <a href="https://www.xataka.com/medicina-y-salud/agua-bebida-muy-saludable-unos-investigadores-harvard-han-encontrado-otra-igual-sana-cafe">una bebida muy saludable</a> y, de hecho, cada poco tiempo <a href="https://www.xataka.com/medicina-y-salud/queremos-entender-efectos-cafe-salud-necesitamos-comprender-sus-efectos-cerebro">se descubren más beneficios</a> de esta bebida.</p>
<!-- BREAK 8 -->
<p>Lo que no está claro es qué ocurrió con el prisionero condenado a beber café por toda la eternidad. No hay constancia de su muerte, por lo que sería gracioso que siguiera vivo, perturbando la memoria del difunto rey Gustavo.</p>
<!-- BREAK 9 -->
<p>En Xataka | <a href="https://www.xataka.com/magnet/espana-desayuna-cafe-todas-mananas-se-debe-a-familia-bastante-inesperada-borbones">España nunca se interesó demasiado por el café pese a la influencia arábica. Hasta que llegaron los Borbones</a></p>
<!-- BREAK 10 --><script>
 (function() {
  window._JS_MODULES = window._JS_MODULES || {};
  var headElement = document.getElementsByTagName('head')[0];
  if (_JS_MODULES.instagram) {
   var instagramScript = document.createElement('script');
   instagramScript.src = 'https://platform.instagram.com/en_US/embeds.js';
   instagramScript.async = true;
   instagramScript.defer = true;
   headElement.appendChild(instagramScript);
  }
 })();
</script>


                <p> - <br/> La noticia
      <a href="https://www.xataka.com/magnet/siglo-xviii-rey-suecia-se-empeno-demostrar-que-cafe-era-droga-asi-que-torturo-a-dos-gemelos-para-demostrarlo?utm_source=feedburner&utm_medium=feed&utm_campaign=15_Apr_2024">
       <em> En el siglo XVIII el rey de Suecia se empeñó en demostrar que el café era una droga. Así que "torturó" a dos gemelos para demostrarlo </em>
      </a>
      fue publicada originalmente en
      <a href="https://www.xataka.com?utm_source=feedburner&utm_medium=feed&utm_campaign=15_Apr_2024">
       <strong> Xataka </strong>
      </a>
            por <a
       href="https://www.xataka.com/autor/alejandro-alcolea?utm_source=feedburner&utm_medium=feed&utm_campaign=15_Apr_2024">
       Alejandro Alcolea
      </a>
      . </p>
               ]]>
    </description>
   </item>
            
                <item>
    <title><![CDATA[El CERN no decepciona. ATLAS nos recuerda a golpe de exitazo por qué es importante invertir en física de partículas]]></title>
    <link>https://www.xataka.com/investigacion/cern-no-decepciona-atlas-nos-recuerda-a-golpe-exitazo-que-importante-invertir-fisica-particulas</link>
    <guid>https://www.xataka.com/investigacion/cern-no-decepciona-atlas-nos-recuerda-a-golpe-exitazo-que-importante-invertir-fisica-particulas</guid>
    <pubDate>Sun, 14 Apr 2024 12:01:25 +0200</pubDate>
         <dc:creator>Juan Carlos López</dc:creator>
         
    <description>
     <![CDATA[
                                             <p>
      <img src="https://i.blogs.es/634069/atlas-ap/1024_2000.jpeg" alt="El CERN no decepciona. ATLAS nos recuerda a golpe de exitazo por qué es importante invertir en física de partículas">
    </p>
    <p>El bosón W es, junto al Z, una de <a href="https://www.xataka.com/investigacion/lhc-acaba-dar-gran-paso-para-resolver-grandes-preguntas-fisica-masa-boson-w">las partículas responsables de la mediación</a> que tiene lugar en la interacción nuclear débil, que es una de las cuatro fuerzas fundamentales de la naturaleza junto a la interacción electromagnética, la gravedad y la interacción nuclear fuerte. Los físicos suelen colocar a este mismo nivel el campo de Higgs, que <strong>es otra interacción fundamental</strong> que <a href="https://www.xataka.com/entrevistas/asi-vivio-descubrimiento-boson-higgs-fisico-espanol-cern-hablamos-javier-santaolalla-divulgador-cientifico">explica cómo las partículas adquieren su masa</a>, pero para facilitar su comprensión los textos suelen recoger como fuerzas fundamentales las cuatro que acabo de mencionar.</p>
<!-- BREAK 1 -->
<p>La interacción nuclear débil es la responsable de <a href="https://www.xataka.com/investigacion/radiacion-ionizante-que-que-impacto-tiene-nuestra-salud-que-radiacion-que-emiten-moviles-no-perjudicial">la desintegración radiactiva</a> de las partículas subatómicas, y, curiosamente, los bosones W y Z que intervienen en ella son más pesados que los protones y los neutrones que podemos encontrar en el núcleo de los átomos. De hecho, la masa del bosón W es unas 80 veces mayor que la de un protón. Lo sorprendente es que a los físicos no les ha resultado nada fácil determinarla. Y lo que resulta aún más impactante es que <a href="https://www.xataka.com/investigacion/boson-w-ha-puesto-apuros-nuestra-mejor-teoria-fisica-particulas-excelente-noticia#:~:text=El%20bos%C3%B3n%20W%20es%2C%20junto,y%20la%20interacci%C3%B3n%20nuclear%20fuerte.">la medida que recogió el laboratorio Fermilab</a> (EEUU) arrojó en su momento una disparidad significativa con la predicción del Modelo Estándar de la física de partículas.</p>
<!-- BREAK 2 -->
<h2>Gracias al experimento ATLAS del CERN ya conocemos un poco mejor el bosón W</h2>

<p>Los físicos que participan en el experimento ATLAS se acaban de apuntar un tanto. Un tanto muy importante. Y es que han medido por primera vez utilizando el acelerador de partículas LHC (<em>Large Hadron Collider</em>) un parámetro del bosón W conocido por los físicos como "anchura" <strong>con más precisión que nunca</strong>. Este valor fue obtenido previamente por el laboratorio Fermilab empleando el colisionador Tevatron, y también por el propio CERN utilizando el colisionador LEP (<em>Large Electron-Positron</em>). El valor medio que obtuvieron ambos laboratorios fue de 2.085 ± 42 MeV, que es consistente con la predicción del Modelo Estándar.</p>
<!-- BREAK 3 --><div class="article-asset article-asset-normal article-asset-center">
 <div class="desvio-container">
  <div class="desvio">
   <div class="desvio-figure js-desvio-figure">
    <a href="https://www.xataka.com/investigacion/laser-potente-planeta-esta-listo-tiene-proposito-ambicioso-llevar-a-cabo-fisica-extrema" >
     <img alt="El&#x20;l&#x00E1;ser&#x20;m&#x00E1;s&#x20;potente&#x20;del&#x20;planeta&#x20;est&#x00E1;&#x20;listo&#x20;y&#x20;tiene&#x20;un&#x20;prop&#x00F3;sito&#x20;ambicioso&#x3A;&#x20;llevar&#x20;a&#x20;cabo&#x20;f&#x00ED;sica&#x20;extrema" width="375" height="142" src="https://i.blogs.es/0502ed/laser-ap/375_142.jpeg">
    </a>
   </div>
   <div class="desvio-summary">
    <div class="desvio-taxonomy js-desvio-taxonomy">
     <a href="https://www.xataka.com/investigacion/laser-potente-planeta-esta-listo-tiene-proposito-ambicioso-llevar-a-cabo-fisica-extrema" class="desvio-taxonomy-anchor">En Xataka</a>
    </div>
    <a href="https://www.xataka.com/investigacion/laser-potente-planeta-esta-listo-tiene-proposito-ambicioso-llevar-a-cabo-fisica-extrema" class="desvio-title js-desvio-title">El láser más potente del planeta está listo y tiene un propósito ambicioso: llevar a cabo física extrema</a>
   </div>
  </div>
 </div>
</div>
<div class="article-asset-summary article-asset-small article-asset-right">
 <div class="asset-content">
     <p class="sumario_derecha">El valor de la "anchura" del bosón W que han obtenido los físicos de la colaboración ATLAS es el más preciso hasta la fecha</p>
   </div>
</div>
<p>Lo emocionante es que el valor de este parámetro del bosón W que han obtenido los físicos del CERN utilizando el acelerador LHC y el detector ATLAS ha sido 2.202 ± 47 MeV. Como podemos ver, es muy diferente al valor medio que obtuvieron en su día el laboratorio Fermilab y el propio CERN, pero sigue siendo coherente con el Modelo Estándar. Además, es importante que no pasemos por alto que, como he mencionado en el párrafo anterior, esta última medida es la más precisa de todas. Y en el ámbito de la física de partículas obtener una medida más precisa puede poner delante de los científicos la oportunidad de vislumbrar nueva física.</p>
<!-- BREAK 4 --><div class="article-asset-video article-asset-normal">
 <div class="asset-content">
  <div class="base-asset-video">
   <div class="js-dailymotion">
    <script type="application/json">
           {"videoId":"x80h99a","autoplay":true,"title":"El experimento Muon g-2 encuentra fuertes evidencias de una nueva física", "tag":"Science"}
         </script>
   </div>
  </div>
 </div>
</div>
<p>De hecho, para poder recoger esta medida tan precisa los físicos de ATLAS se han tenido que esforzar para ampliar su conocimiento acerca de la estructura interna del protón. Además, por el camino han desarrollado <strong>un ingenioso método estadístico</strong> que con toda seguridad resultará de ayuda también en otros experimentos. Es muy probable que en un futuro cercano los físicos del CERN, los de Fermilab o los de algún otro laboratorio de física de partículas logren medir este mismo u otro parámetro del bosón W aún con más precisión.</p>
<!-- BREAK 5 -->
<p>Y será, de nuevo, un gran paso hacia delante debido a que la posibilidad de encontrar una inconsistencia en <a href="https://www.xataka.com/investigacion/nueva-fisica-ansiada-cientificos-parece-estar-paso-cerca-objetivo-encontrar-fisuras-modelo-estandar">las predicciones del Modelo Estándar</a> abrirá de par en par una puerta que los físicos están deseando derribar: la que puede llevarles a identificar nuevas partículas y fuerzas. No lo decimos nosotros, aunque lo compartimos. <a rel="noopener, noreferrer" href="https://home.cern/news/news/physics/atlas-provides-first-measurement-w-boson-width-lhc">Lo asegura el propio CERN</a>. Con un poco de suerte quizá la tan ansiada nueva física que los científicos llevan tanto tiempo buscando está más cerca de lo que podemos intuir ahora mismo.</p>
<!-- BREAK 6 -->
<p>Imagen | <a rel="noopener, noreferrer" href="https://home.cern/news/news/physics/atlas-provides-first-measurement-w-boson-width-lhc">CERN</a></p>
<!-- BREAK 7 -->
<p>Más información | <a rel="noopener, noreferrer" href="https://home.cern/news/news/physics/atlas-provides-first-measurement-w-boson-width-lhc">CERN</a></p>
<!-- BREAK 8 -->
<p>En Xataka | <a href="https://www.xataka.com/investigacion/experimento-cms-cern-se-ha-apuntado-ordago-ha-medido-parametro-crucial-modelo-estandar">El experimento CMS del CERN se ha apuntado un órdago: ha medido un parámetro crucial del Modelo Estándar</a></p>
<!-- BREAK 9 -->
<p>En Xataka | <a href="https://www.xataka.com/investigacion/fisicos-tienen-algo-increible-metodo-muy-preciso-para-simular-agujeros-negros-su-laboratorio">Los físicos tienen algo increíble: un método muy preciso para simular agujeros negros en su laboratorio</a></p>
<!-- BREAK 10 --><script>
 (function() {
  window._JS_MODULES = window._JS_MODULES || {};
  var headElement = document.getElementsByTagName('head')[0];
  if (_JS_MODULES.instagram) {
   var instagramScript = document.createElement('script');
   instagramScript.src = 'https://platform.instagram.com/en_US/embeds.js';
   instagramScript.async = true;
   instagramScript.defer = true;
   headElement.appendChild(instagramScript);
  }
 })();
</script>


                <p> - <br/> La noticia
      <a href="https://www.xataka.com/investigacion/cern-no-decepciona-atlas-nos-recuerda-a-golpe-exitazo-que-importante-invertir-fisica-particulas?utm_source=feedburner&utm_medium=feed&utm_campaign=15_Apr_2024">
       <em> El CERN no decepciona. ATLAS nos recuerda a golpe de exitazo por qué es importante invertir en física de partículas </em>
      </a>
      fue publicada originalmente en
      <a href="https://www.xataka.com?utm_source=feedburner&utm_medium=feed&utm_campaign=15_Apr_2024">
       <strong> Xataka </strong>
      </a>
            por <a
       href="https://www.xataka.com/autor/jclopez?utm_source=feedburner&utm_medium=feed&utm_campaign=15_Apr_2024">
       Juan Carlos López
      </a>
      . </p>
               ]]>
    </description>
   </item>
            
                <item>
    <title><![CDATA[La nueva tendencia en Alemania es instalar paneles solares en los balcones. España tiene facilísimo imitarlo]]></title>
    <link>https://www.xataka.com/energia/nueva-tendencia-alemania-instalar-paneles-solares-balcones-espana-tiene-facilisimo-imitarlo</link>
    <guid>https://www.xataka.com/energia/nueva-tendencia-alemania-instalar-paneles-solares-balcones-espana-tiene-facilisimo-imitarlo</guid>
    <pubDate>Sun, 14 Apr 2024 11:31:24 +0200</pubDate>
         <dc:creator>Alejandro Alcolea</dc:creator>
         
    <description>
     <![CDATA[
                                             <p>
      <img src="https://i.blogs.es/8294bd/solar-balcon/1024_2000.jpeg" alt="La nueva tendencia en Alemania es instalar paneles solares en los balcones. España tiene facilísimo imitarlo">
    </p>
    <h1><br></h1>

<p>Los paneles solares fueron inaccesibles durante años para muchos, pero la firme apuesta de la industria china por la industria fotovoltaica, <a href="https://www.xataka.com/energia/china-ha-bajado-precio-paneles-solares-a-mitad-a-europa-eeuu-solo-les-queda-especializarse-tirar-toalla">ha permitido bajar los precios</a>. También ha dejado fuera de juego a los fabricantes norteamericanos y europeos debido a unos precios de derribo y a unas <a href="https://www.xataka.com/energia/china-no-toca-techo-venta-paneles-solares-ha-arrancado-ano-sus-exportaciones-disparadas">exportaciones</a> contra las que los fabricantes occidentales no han podido luchar. Esto está permitiendo que muchas personas se planteen apostar por la energía solar para sus hogares.</p>
<!-- BREAK 1 -->
<p>Y los alemanes están como locos por instalar paneles fotovoltaicos.</p>

<p><strong>Paneles como vallas de jardín</strong>. Aunque el precio haya caído, sigue suponiendo una inversión importante apostar por la energía solar. No sólo hay que cambiar algunos componentes en caso de que no estén actualizados, sino que llenar de placas el techo de una vivienda sigue siendo caro. Por eso, hay quien está buscando alternativas para sufragar parte de su consumo. Por ejemplo, colocando paneles solares <a href="https://www.xataka.com/energia/precio-paneles-solares-no-ha-dejado-caer-que-se-usan-como-vallas-jardin">como si fuera una valla en el jardín</a> para aprovechar ciertas horas de luz.</p>
<!-- BREAK 2 -->
<p>Y si el presupuesto acompaña, siempre se pueden poner más paneles tanto en el tejado como en el <a href="https://www.xataka.com/energia/nueva-apuesta-suiza-para-lograr-carreteras-verdes-instalar-paneles-solares-muros-autopistas">propio muro</a>, convirtiendo algo que sirve para delimitar la propiedad y protegerla en una fuente de energía. Un ejemplo es el de Peter Helm, un alemán que ha <a rel="noopener, noreferrer" href="https://twitter.com/HelmPeter/status/1769436317656490435">levantado</a> una valla de 16 metros de largo y 1,8 metros de alto a base de paneles. Y no sólo es un capricho, ya que afirma que un segmento de valla de 1 x 1,8 metros cuesta 77 euros, mientras que un panel solar de dimensiones similares se puede conseguir por 55 euros. Eso sí, es bastante menos estético y se ha cargado el seto, aunque afirma que tiene otros 50 metros de valla vegetal.</p>
<!-- BREAK 3 --><div class="article-asset article-asset-normal article-asset-center">
 <div class="desvio-container">
  <div class="desvio">
   <div class="desvio-figure js-desvio-figure">
    <a href="https://www.xataka.com/energia/cinco-anos-desconectados-red-electrica-autoabasteciendose-energia-asi-vive-familia-torres" >
     <img alt="Cinco&#x20;a&#x00F1;os&#x20;desconectados&#x20;de&#x20;la&#x20;red&#x20;el&#x00E9;ctrica&#x20;y&#x20;autoabasteci&#x00E9;ndose&#x20;de&#x20;energ&#x00ED;a&#x3A;&#x20;as&#x00ED;&#x20;vive&#x20;la&#x20;familia&#x20;Torres" width="375" height="142" src="https://i.blogs.es/6d6fa2/miguel_torres/375_142.jpg">
    </a>
   </div>
   <div class="desvio-summary">
    <div class="desvio-taxonomy js-desvio-taxonomy">
     <a href="https://www.xataka.com/energia/cinco-anos-desconectados-red-electrica-autoabasteciendose-energia-asi-vive-familia-torres" class="desvio-taxonomy-anchor">En Xataka</a>
    </div>
    <a href="https://www.xataka.com/energia/cinco-anos-desconectados-red-electrica-autoabasteciendose-energia-asi-vive-familia-torres" class="desvio-title js-desvio-title">Cinco años desconectados de la red eléctrica y autoabasteciéndose de energía: así vive la familia Torres</a>
   </div>
  </div>
 </div>
</div>
<p><strong>O para aprovechar el balcón</strong>. Está claro que, con esas dimensiones, el caso de Helm no es uno que se pueda aplicar a la mayoría de la población, pero lo que sí abundan son las viviendas con balcón. Y si no se tiene espacio para levantar un muro de paneles solares, seguro que hay unos metros de terraza que poder forrar. Sin salir de Alemania, se puede ver que hay tiendas de bricolaje en los que se están promocionando sistemas de placas específicamente para balcones.</p>
<!-- BREAK 4 -->
<p>La <a rel="noopener, noreferrer" href="https://www.bundesnetzagentur.de/EN/General/Bundesnetzagentur/AboutUs/start.html">Bundesnetzagentur</a> (la autoridad alemana responsable de electricidad, gas, telecomunicaciones y correos) habría recibido más de 50.000 peticiones de nuevos sistemas solares de este tipo. Se estima que habría 400.000 actualmente cuando en el verano pasado se contaban 230.000. Es un crecimiento muy importante debido a esa bajada de precio a nivel global, a que es cada vez más sencillo instalar este tipo de paneles debido a kits preparados para ello y a que la regulación se está relajando.</p>
<!-- BREAK 5 -->
<p><strong>Hay limitaciones, pero ayudan las subvenciones</strong>. Eso ha formado el cóctel ideal para que cada vez más ciudadanos apuesten por esta tecnología, pero parece que la clave son las subvenciones. El Gobierno ofrece ayudas de entre 50 y 1.450 euros para instalación de paneles en residencias, entre otras subvenciones como la de hasta 10.200 euros si tienes un coche eléctrico y quieres poner placas. El presupuesto del programa era de 300 millones y, tan sólo 24 horas después de ponerse en marcha, se <a rel="noopener, noreferrer" href="https://forococheselectricos.com/2023/09/programa-ayudas-instalacion-energia-solar-baterias-agota-su-presupuesto-en-un-dia.html">agotó</a> con 33.000 peticiones.</p>
<!-- BREAK 6 -->
<p>Sigue habiendo algunas limitaciones, como que sólo se permiten instalaciones con una potencia de hasta 600 vatios, tienes que pedir permisos y tener un contador bidireccional que pueda medir tanto la electricidad que consumes de la red como la que se inyecta a la misma.</p>
<!-- BREAK 7 --><div class="article-asset-video article-asset-normal">
 <div class="asset-content">
  <div class="base-asset-video">
   <div class="js-dailymotion">
    <script type="application/json">
           {"videoId":"x81qnhf","autoplay":true,"title":"¿Es posible generar energía a coste cero?", "tag":"Energía"}
         </script>
   </div>
  </div>
 </div>
</div>
<p><strong>España.</strong> Si hay dos cosas que hay en abundancia en España son pisos y Sol. Guste o no, <a href="https://www.xataka.com/magnet/en-que-pais-de-europa-el-tipo-de-vivienda-mas-dominante-es-el-piso-exacto">España es un país de pisos</a> y esto es algo que podría dificultar la instalación de placas solares porque, al final, no depende sólo de nosotros. Es posible que haya <a rel="noopener, noreferrer" href="https://blog.ecoflow.com/es/puedo-poner-una-placa-solar-en-mi-balcon-2024/#Analizar_la_estructura_del_balcon">normativas</a> municipales al respecto, como las que existen para el trato de fachadas de edificios, o regulaciones en comunidades de propietarios o edificios con régimen de propiedad horizontal. En una vivienda individual <a href="https://www.xataka.com/energia/como-instalar-autoconsumo-solar-casa-dimensionamiento-coste-rentabilidad">es mucho más fácil</a> y un ejemplo es este <a href="https://www.xataka.com/analisis/ecoflow-powerstream-analisis-caracteristicas-precio-especificaciones">kit de EcoFlow</a> que analizamos hace un tiempo.</p>
<!-- BREAK 8 -->
<p>Si no hay impedimentos legales, lo cierto es que la instalación de paneles solares en el balcón está bastante avanzada en España, con <a href="https://www.xataka.com/energia/placas-solares-balcon-a-precio-accesible-powerstream-ecoflow-llega-a-espana">sistemas totalmente autónomos</a> que podemos instalar en unos minutos e incluyen un acumulador como otros como <a href="https://www.xataka.com/energia/paneles-solares-ikea-frente-a-competencia-que-opinan-expertos">los de Ikea</a> y los que, directamente, están promocionados por las <a href="https://www.xatakahome.com/iluminacion-y-energia/ultimo-movistar-estos-paneles-solares-para-terraza-que-puedes-instalar-tu-para-ahorrar-luz-casa">empresas energéticas</a>. Y es algo que <a href="https://www.xatakahome.com/a-fondo/paneles-solares-kit-para-balcon-terraza-esto-que-podemos-ahorrar-al-ano-factura-luz">nos ayuda a ahorrar</a>, aunque amortizar los paneles lleva entre seis y ocho años, por lo general.</p>
<!-- BREAK 9 -->
<p><strong>¿Tendencia europea?</strong> Los casos de España y Alemania se corresponden con una bajada de los precios, una regulación que permite un fácil acceso a la tecnología y a las propias empresas energéticas ofertando este tipo de soluciones. Esto es algo que puede iniciar una ola de este tipo de instalaciones a nivel europeo, pero aunque ahora las cosas sean mucho más fáciles que hace unos años, lo cierto es que apostar por desconectarse de la red (en parte o totalmente) sigue siendo una apuesta con algo de riesgo.</p>
<!-- BREAK 10 -->
<p>No olvidemos que hace no tanto estaba el llamado “impuesto al Sol” que tenía peajes y limitaciones, como la instalación en comunidades de vecinos. <a href="https://www.xataka.com/energia/asi-queda-autoconsumo-espana-eliminacion-impuesto-al-sol">Se derogó en 2018</a>, permitiendo esa explosión en el autoconsumo, pero precisamente <a href="https://www.xataka.com/magnet/como-impuesto-al-sol-europeo-gestado-alemania-nos-va-perjudicar-todos">Alemania fue uno de los países más duros</a> con este autoconsumo y si entran gobiernos que no estén a favor de las políticas actuales, podríamos retroceder.</p>
<!-- BREAK 11 -->
<p>En Xataka | <a href="https://www.xataka.com/energia/tengo-finca-quiero-sacarle-provecho-paneles-solares-todo-que-necesario-saber-cuales-siguientes-pasos">Tengo una finca y quiero sacarle provecho con paneles solares: todo lo que es necesario saber y cuáles son los siguientes pasos</a></p>
<!-- BREAK 12 --><script>
 (function() {
  window._JS_MODULES = window._JS_MODULES || {};
  var headElement = document.getElementsByTagName('head')[0];
  if (_JS_MODULES.instagram) {
   var instagramScript = document.createElement('script');
   instagramScript.src = 'https://platform.instagram.com/en_US/embeds.js';
   instagramScript.async = true;
   instagramScript.defer = true;
   headElement.appendChild(instagramScript);
  }
 })();
</script>


                <p> - <br/> La noticia
      <a href="https://www.xataka.com/energia/nueva-tendencia-alemania-instalar-paneles-solares-balcones-espana-tiene-facilisimo-imitarlo?utm_source=feedburner&utm_medium=feed&utm_campaign=15_Apr_2024">
       <em> La nueva tendencia en Alemania es instalar paneles solares en los balcones. España tiene facilísimo imitarlo </em>
      </a>
      fue publicada originalmente en
      <a href="https://www.xataka.com?utm_source=feedburner&utm_medium=feed&utm_campaign=15_Apr_2024">
       <strong> Xataka </strong>
      </a>
            por <a
       href="https://www.xataka.com/autor/alejandro-alcolea?utm_source=feedburner&utm_medium=feed&utm_campaign=15_Apr_2024">
       Alejandro Alcolea
      </a>
      . </p>
               ]]>
    </description>
   </item>
            
                <item>
    <title><![CDATA[Trabajo simulando que soy una mujer en una falsa web de citas. Los hombres creen que soy real y pagan por hablar conmigo]]></title>
    <link>https://www.xataka.com/seguridad/trabajo-simulando-que-soy-mujer-falsa-web-citas-hombres-creen-que-soy-real-pagan-hablar-conmigo</link>
    <guid>https://www.xataka.com/seguridad/trabajo-simulando-que-soy-mujer-falsa-web-citas-hombres-creen-que-soy-real-pagan-hablar-conmigo</guid>
    <pubDate>Sun, 14 Apr 2024 11:01:25 +0200</pubDate>
         <dc:creator>Javier Lacort</dc:creator>
         
    <description>
     <![CDATA[
                                             <p>
      <img src="https://i.blogs.es/e94a65/dest-c/1024_2000.jpeg" alt="Trabajo simulando que soy una mujer en una falsa web de citas. Los hombres creen que soy real y pagan por hablar conmigo">
    </p>
    <p>Es posible que usted, querido lector, haya visto en alguna ocasión, navegando por <a href="https://www.xataka.com/basics/guia-seguridad-para-tus-compras-online-como-evitar-estafas-virus-falsas-ofertas">alguna web un poco turbia</a>, uno de esos anuncios del estilo "Clara, de [localidad cercana], quiere conocerte". O "conoce maduras solteras en tu zona". U otros del estilo.</p>
<!-- BREAK 1 -->
<p>Lo instintivo es ignorarlos, pero hay quien hace click en ellos, y el anuncio les lleva a <strong>una página que se presenta como una web donde conectar con otras personas que buscan una relación</strong>, sea romántica o simplemente sexual. Están llenas de perfiles de mujeres porque quienes más llegan a ellas son hombres en busca de féminas.</p>
<!-- BREAK 2 -->
<p>Lo que estos hombres no saben es que ninguna de estas mujeres es real. Son perfiles creados artificialmente, usando fotos robadas de señoritas que no tienen ni idea de lo que está ocurriendo. Y <strong>tras esos perfiles no hay mujer alguna, sino operadores de chat que se hacen pasar por ellas</strong> porque es su trabajo. La mayoría son hombres y su jornada consiste en responder este tipo de mensajes y prolongar la conversación.</p>
<!-- BREAK 3 -->
<h2>Webs para ligar en las que ninguna mujer es real</h2>

<p>Quienes acuden a estas páginas buscando entablar conversación con alguna mujer tienen que pasar por caja para hablar con ellas. Funcionan con un sistema de créditos: <em>packs</em> de mensajes de prepago. Un mensaje enviado, un crédito. Y cuando se acaban, <em>Insert Coin </em>para seguir hablando con la susodicha.</p>
<!-- BREAK 4 -->
<p>Hemos hablado con una de las supuestas susodichas, Jorge (nombre modificado para garantizar su anonimato). Vive en una provincia del sur de España y desde su domicilio familiar <strong>se conecta casi cada día para dedicar unas horas a responder mensajes de hombres que buscan el amor</strong>, una nueva pareja sexual o simplemente compañía y complicidad, aunque sea virtual. Bajo muchas identidades, todas de mujeres.</p>
<!-- BREAK 5 -->
<p>"Todo empezó en 2020, durante el confinamiento. Buscando trabajo en una plataforma de empleo encontré el anuncio. Decía algo así como 'trabajo flexible desde casa, conviértete en operador de chat'. Me llamó la atención y decidí contactar. A los dos días me llegó un correo para que hablara con ellos y me dijeron que el trabajo consistía en responder mensajes de distinta índole. <strong>Me dejaron caer que podían ser mensajes de carácter familiar o incluso sexual</strong>".</p>
<!-- BREAK 6 --><div class="article-asset article-asset-normal article-asset-center">
 <div class="desvio-container">
  <div class="desvio">
   <div class="desvio-figure js-desvio-figure">
    <a href="https://www.xataka.com/seguridad/estafas-telefonicas-elaboradas-que-solo-dejan-opcion-no-fiarse-nadie" >
     <img alt="Las&#x20;estafas&#x20;para&#x20;robarnos&#x20;dinero&#x20;son&#x20;cada&#x20;vez&#x20;m&#x00E1;s&#x20;elaboradas.&#x20;La&#x20;pregunta&#x20;es&#x20;qu&#x00E9;&#x20;est&#x00E1;n&#x20;haciendo&#x20;los&#x20;bancos&#x20;al&#x20;respecto" width="375" height="142" src="https://i.blogs.es/72cf0d/dest1/375_142.jpeg">
    </a>
   </div>
   <div class="desvio-summary">
    <div class="desvio-taxonomy js-desvio-taxonomy">
     <a href="https://www.xataka.com/seguridad/estafas-telefonicas-elaboradas-que-solo-dejan-opcion-no-fiarse-nadie" class="desvio-taxonomy-anchor">En Xataka</a>
    </div>
    <a href="https://www.xataka.com/seguridad/estafas-telefonicas-elaboradas-que-solo-dejan-opcion-no-fiarse-nadie" class="desvio-title js-desvio-title">Las estafas para robarnos dinero son cada vez más elaboradas. La pregunta es qué están haciendo los bancos al respecto</a>
   </div>
  </div>
 </div>
</div>
<p>Así empezó la historia de Jorge. En ese momento era un veinteañero que quería compaginar sus estudios universitarios con algún trabajo que le permitiese costeárselos. Cuatro años después, <strong>Jorge, quien sigue trabajando para esta página, ha respondido cientos de miles de estos mensajes</strong> en los que ha visto absolutamente de todo.</p>
<!-- BREAK 7 -->
<p>"Hay algunas directrices. Por ejemplo, nos piden un mínimo de 200 mensajes semanales. Al empezar nos dan un temario donde te explican cómo debes redactar los mensajes. Y tenemos que responder ocupando la mitad de extensión de lo que escribió el <em>target </em>(el emisor del mensaje, el usuario de la página). Si nos escribe 500 caracteres, tenemos que responder unos 250. Y siempre con preguntas, para poder mantener enganchada a la otra persona a la conversación", nos explica Jorge.</p>
<!-- BREAK 8 -->
<h2>1 euro por mensaje enviado</h2>

<p>El incentivo para mantener al usuario siempre respondiéndonos es el financiero. El sistema de créditos le hace pasar por caja cada vez que se queda sin ellos para poder seguir respondiendo.</p>
<!-- BREAK 9 --><div class="article-asset-table article-asset-normal m-hr-scroll">
 <div class="asset-content">
  <table class="tabla-datos">
       <thead>
        <tr>
                 <th class="align-left">
       <p>Créditos</p>
      </th>
                 <th class="align-left">
       <p>precio</p>
      </th>
                 <th class="align-left">
       <p>coste por mensaje</p>
      </th>
    </tr>
 
    </thead>
      <tbody>
          <tr>
                 <th class="align-left">
       <p>3</p>
      </th>
                 <td class="align-left">
       <p>6</p>
      </td>
                 <td class="align-left">
       <p>2 €</p>
      </td>
    </tr>
   <tr>
                 <th class="align-left">
       <p>10</p>
      </th>
                 <td class="align-left">
       <p>18 €</p>
      </td>
                 <td class="align-left">
       <p>1,8 €</p>
      </td>
    </tr>
   <tr>
                 <th class="align-left">
       <p>15</p>
      </th>
                 <td class="align-left">
       <p>25</p>
      </td>
                 <td class="align-left">
       <p>1,7 €</p>
      </td>
    </tr>
   <tr>
                 <th class="align-left">
       <p>20</p>
      </th>
                 <td class="align-left">
       <p>30</p>
      </td>
                 <td class="align-left">
       <p>1,5 €</p>
      </td>
    </tr>
   <tr>
                 <th class="align-left">
       <p>63</p>
      </th>
                 <td class="align-left">
       <p>90</p>
      </td>
                 <td class="align-left">
       <p>1,4 €</p>
      </td>
    </tr>
   <tr>
                 <th class="align-left">
       <p>120</p>
      </th>
                 <td class="align-left">
       <p>135</p>
      </td>
                 <td class="align-left">
       <p>1,1 €</p>
      </td>
    </tr>
   <tr>
                 <th class="align-left">
       <p>240</p>
      </th>
                 <td class="align-left">
       <p>210</p>
      </td>
                 <td class="align-left">
       <p>0,9 €</p>
      </td>
    </tr>
 
      </tbody>
  </table>
 </div>
</div>
<p>Una vez el cliente aterriza en la página puede empezar a hablar con los perfiles que le resulten interesantes. Todos incluyen datos personales como nombre, edad, ciudad, rasgos físicos, estatura, profesión, complexión... Incluso si es propietario de un vehículo o si vive de alquiler o en propiedad, además de varias fotos y una pequeña biografía.</p>
<!-- BREAK 10 -->
<p>Los de los usuarios reales (hombres) son auténticos, al menos en la medida en que son sinceros en sus descripciones. <strong>Los de los operadores de chat (mujeres) son ficticios, pero a ojos de los usuarios son reales</strong>. Y ahí empiezan las conversaciones, a menudo en forma de cortejo. La interfaz de estas webs recuerda a la que tenía <a href="https://www.xataka.com/historia-tecnologica/adios-a-tuenti-desaparece-ultimo-reducto-marca-que-marco-a-generacion">Tuenti en su época</a>.</p>
<!-- BREAK 11 -->
<p>"En la web tenemos unos <em>logs</em>, un cuaderno en las que los operadores vamos escribiendo anotaciones tanto sobre nosotros mismos —el perfil falso— como sobre el usuario. Imagina que uno me explica que es ingeniero de caminos, que se acaba de comprar una moto y que va a ir a ver el partido del Sevilla con un amigo. Pues todo eso lo tengo que apuntar, porque así si otro operador se pone a hablar con él otro día desde ese mismo perfil, puede tener el contexto suficiente, saber sobre qué preguntarle...".</p>
<!-- BREAK 12 -->
<p>Es decir: <strong>a Carmencita87 pueden controlarla muchas personas distintas que no se conocen entre ellas.</strong> El usuario que suele hablar con Carmencita87 ni se entera y cree que siempre habla con la misma persona<strong>, </strong>porque además de que en realidad habla con operadores de chat formados para generar el mismo tipo de conversaciones, le saben hacer preguntas derivadas de conversaciones anteriores.</p>
<!-- BREAK 13 -->
<p>Preguntamos a Jorge si alguna vez sucede que el usuario sospecha que su interlocura no es la misma de un día para otro, por incurrir en alguna contradicción o por escribir con estilos distintos. "Alguna vez pasa, es normal. Si me pasa a mí le digo que me perdone, que ayer estaba muy cansada, que tuve un mal día, que lo último que quiero es pagarlo con él...", explica Jorge.</p>
<!-- BREAK 14 -->
<p>Hay algunas conversaciones que duran unos días o unas semanas, y cuando el interesado no logra arrancar una cita presencial a su falsa interlocura, desiste y abandona la página. <strong>Otras conversaciones, en cambio, duran meses e incluso años</strong>. Hay gente que se pasa años hablando casi cada día con alguien que no es quien dice ser.</p>
<!-- BREAK 15 --><div class="article-asset-image article-asset-large article-asset-center">
 <div class="asset-content">
     <div class="caption-img ">
                   
   <img alt="Pixelada Anadida" class="" src="https://i.blogs.es/a8c248/pixelada-anadida/450_1000.jpeg">
   
        <span>Captura de una conversación con alguien que tenía tan claras sus intenciones con la falsa usuaria que incluso lo aclaró en la biografía de su perfil. Abajo a la izquierda, el mencionado cuaderno en el que los operadores de chat van registrando información relevante del otro usuario para que todos los operadores puedan manejar la misma información son necesidad de leer toda la conversación previa. Imagen cedida.</span>
   </div>
   </div>
</div>
<p>"Hay perfiles de señores mayores que están solos y buscan una relación. Los que más duran son esos, los mayores. Tienen más poder adquisitivo, están más solos, no tienen casi nada en lo que gastar el dinero...".</p>
<!-- BREAK 16 -->
<p>Y por supuesto,<strong> el operador tiene que saber modular su tono y sus conversaciones al papel que interpreta en cada momento</strong>. "No es lo mismo escribir como una chica atrevida de 25 años que como una mujer tímida de 50. Una gran parte de este trabajo es ingeniería social, tanto para generar conversaciones y ser creíble como para no incurrir en contradicciones o poder salir bien de ellas".</p>
<!-- BREAK 17 -->
<h2>Manteniendo el engaño</h2>

<p><strong>La inmensa mayoría de los usuarios buscan convertir estas conversaciones en una cita presencial.</strong> Frente a eso, los operadores usan distintas fórmulas no solo para declinar, sino también para hacerlo de una forma que no ahuyente al usuario, porque lo que necesita es que siga enviando mensajes.</p>
<!-- BREAK 18 -->
<p>"Es distinto si lleva tres días hablando contigo que si lleva un año. Si lleva tres días le puedes decir algo como que quieres que todo salga bien, que tienes reparos por si el encuentro resulta artificial por ser muy pronto, que te da miedo hacerlo ya porque has tenido malas experiencias... Y si llevas un año puedes hacer referencias a un trauma de tu pasado, a que quieres sentirte preparada del todo, o a decirle que si te presiona no te está ayudando a sentirte preparada", dice Jorge.</p>
<!-- BREAK 19 -->
<p>Como los usuarios creen que hablan con mujeres que también son usuarias de la web, y por tanto también pagan créditos para poder enviar mensajes, es más fácil para los operadores apuntalar el engaño: "También le puedes decir si cree que yo estoy haciendo el esfuerzo de estar aquí, hablando durante tanto tiempo, gastándome el dinero en créditos, como para no quedar en algún momento". Y así se alarga la mentira y el usuario sigue comprando créditos.</p>
<!-- BREAK 20 --><div class="article-asset-image article-asset-large article-asset-center">
 <div class="asset-content">
     <div class="caption-img ">
                   
   <img alt="Pixelado 4f" class="" src="https://i.blogs.es/5cf14e/pixelado-4f/450_1000.jpeg">
   
        <span>La primera frase que le llega a un nuevo usuario es generada automáticamente por el sistema mediante mensajes predefinidos. También una adicional en el caso de que no responda. A partir de ahí es turno del operador. Imagen cedida.</span>
   </div>
   </div>
</div>
<p>En ese sentido, también es común que a partir de adquirir una cierta confianza, <strong>el usuario intente mantener la conversación fuera de estas páginas, </strong>por WhatsApp, Instagram o un servicio similar, para poder ahorrarse los créditos. Las respuestas siempre son las mismas: "No me gusta ir tan rápido cuando conozco a alguien, he tenido problemas al dar mi número...".</p>
<!-- BREAK 21 -->
<p>"Los clientes que duran mucho tiempo son pocos, se suelen ir renovando. Llevo cuatro años y <strong>hay diez o doce clientes con los que llevo hablando casi todos los días desde entonces</strong>. Un peluquero de Majadahonda, por ejemplo, me sé toda su vida", añade el operador.</p>
<!-- BREAK 22 -->
<p>Hablar durante tanto tiempo con la misma persona hace que la imaginación se vaya quedando sin recursos, por lo que para Jorge es natural acabar llevando a esas conversaciones problemas de su propia vida, pero contados en clave femenina. "Si tengo un problema en la universidad, se lo cuento a esta gente como si se lo contara a mi novia, por ejemplo. Me llevo mi día a día al trabajo para que se me haga más llevadero".</p>
<!-- BREAK 23 --><div class="article-asset-image article-asset-large article-asset-center">
 <div class="asset-content">
     <div class="caption-img ">
                   
   <img alt="Ultima" class="" src="https://i.blogs.es/3df71c/ultima/450_1000.jpeg">
   
        <span>Inicio de la conversación con un usuario. Como se puede comprobar, el mensaje de falsa Nuria cumple los preceptos de la plataforma: su respuesta tiene la mitad de la extensión y termina con una pregunta concreta para mantener la charla. Imagen cedida.</span>
   </div>
   </div>
</div>
<p>Muchos usuarios acaban desarrollando una fuerte dependencia emocional de estas conversaciones. Incluso aclaran en su biografía que "Claudia" es la única persona con la que habla en esta página, o que aquí ya ha encontrado a alguien especial, como muestra de compromiso.</p>
<!-- BREAK 24 -->
<p>Sobre si esta actividad le hace sentir mal al formar parte de un engaño, Jorge explica que "<strong>el 90% del tiempo no me siento mal, porque el 90% de la gente que me habla son hombres casados</strong> que quieren una amante o una nueva pareja sin dejar a la que ya tienen. Incluso hay casos... por ejemplo, un médico cuya mujer tiene una enfermedad muy grave, y me habla diciéndome que ella ya no puede cubrir sus necesidades físicas, así que tiene que satisfacerlas por otra parte, por lo que me invita a su segunda residencia. No me hace sentir mal encontrar gente así".</p>
<!-- BREAK 25 -->
<h2>Protocolos escasos</h2>

<p>El factor financiero también es delicado: <strong>enviar mensajes sale muy caro y hay quien destina más recursos de los que debe a mantener vivas estas conversaciones.</strong> "A veces me encuentro a gente que me dice que durante lo que queda de mes solo podrá comer arroz, porque se ha gastado todo lo que le quedaba en hablar conmigo. Ahí no me siento bien, cierro la página y ni respondo. Le responderá otro operador. Aunque soy consciente de que a veces me dicen cosas así y es mentira porque no cuadra lo que dice con la información que nosotros vemos, como su ubicación o los créditos que le restan".</p>
<!-- BREAK 26 -->
<p>En esas conversaciones hay de todo, y Jorge ha visto situaciones que no esperaba. "Me han llegado a enviar fotos de armas, fotos desde el hospital, confesiones sobre la práctica de zoofilia, hasta una carta de divorcio de alguien que quería dejarme claro que su mujer ya no iba a ser un problema. Hay una que nunca se me olvidará: una foto de un pene erecto con una línea de cocaína encima, preguntándome '¿cuál te meterías antes?'".</p>
<!-- BREAK 27 --><div class="article-asset article-asset-normal article-asset-center">
 <div class="desvio-container">
  <div class="desvio">
   <div class="desvio-figure js-desvio-figure">
    <a href="https://www.xataka.com/seguridad/600-personas-han-sido-rescatadas-filipinas-habian-raptado-forzado-a-trabajar-como-amantes-online-estafas" >
     <img alt="600&#x20;personas&#x20;han&#x20;sido&#x20;rescatadas&#x20;en&#x20;Filipinas.&#x20;Las&#x20;hab&#x00ED;an&#x20;raptado&#x20;y&#x20;forzado&#x20;a&#x20;trabajar&#x20;como&#x20;amantes&#x20;online&#x20;en&#x20;estafas&#x20;" width="375" height="142" src="https://i.blogs.es/9fd1f8/estafas/375_142.jpeg">
    </a>
   </div>
   <div class="desvio-summary">
    <div class="desvio-taxonomy js-desvio-taxonomy">
     <a href="https://www.xataka.com/seguridad/600-personas-han-sido-rescatadas-filipinas-habian-raptado-forzado-a-trabajar-como-amantes-online-estafas" class="desvio-taxonomy-anchor">En Xataka</a>
    </div>
    <a href="https://www.xataka.com/seguridad/600-personas-han-sido-rescatadas-filipinas-habian-raptado-forzado-a-trabajar-como-amantes-online-estafas" class="desvio-title js-desvio-title">600 personas han sido rescatadas en Filipinas. Las habían raptado y forzado a trabajar como amantes online en estafas </a>
   </div>
  </div>
 </div>
</div>
<p>En la interfaz del operador de chat hay un botón (<strong>"el botón del pánico"</strong>) que tiene que ser pulsado en situaciones límite, como cuando el interlocutor resulta ser un menor de edad, se comparte contenido pedófilo, se recibe una amenaza de muerte o si comparte información sensible como los datos de una tarjeta de crédito. Jorge lo ha tenido que usar unas pocas veces y no sabe lo que ocurre después: a sus ojos solo se le cierra el chat y son los administradores de la página quienes se ocupan de la situación.</p>
<!-- BREAK 28 -->
<p>"No te dan un manual de cómo tratar con un cliente agresivo", explica Jorge. "A veces se ponen muy agresivos si pasa mucho tiempo y no consiguen la cita presencial. Yo les intento calmar, les explico que no sirve de nada enfadarse, les aseguro que no estaremos aquí para siempre o que también estoy haciendo un esfuerzo económico para hablar con él".</p>
<!-- BREAK 29 -->
<h2>Situaciones de peligro real</h2>

<p>Hay otro tipo de situaciones límite no contempladas para el botón del pánico y para las que tampoco se recibe una formación específica: <strong>las de peligro físico para una persona ajena a estas conversaciones </strong>pero víctimas de una confusión.</p>
<!-- BREAK 30 -->
<p>Por ejemplo, si el perfil de una de las falsas usuarias es una mujer de 30 años, que vive en una ciudad pequeña y ha dicho que trabaja en una clínica dental y tiene un BMW, ha ocurrido que un usuario, harto de no poder quedar con ella tras dos años hablando, se ha pateado esa ciudad buscando todas las clínicas dentales, buscando un BMW aparcado cerca y esperando que salga de ella alguien con el aspecto de la mujer con la que está hablando.</p>
<!-- BREAK 31 -->
<p>"Una vez me pasó esto: el usuario encontró una coincidencia así y pensaba que era yo. Me enviaba fotos desde debajo de la clínica dental diciéndome que por fin iba a conocerme. Si no hay amenaza de muerte, no hay un protocolo. Solo puedo intentar calmar a la persona".</p>
<!-- BREAK 32 -->
<p>Todos estos mensajes que paga el usuario (a entre 0,9 y 2 euros por mensaje enviado) son lo que puede responder el operador, quien cobra entre 9 y 12 céntimos de euro por cada mensaje enviado, en función de la cantidad de mensajes que haya despachado a la semana.</p>
<!-- BREAK 33 --><div class="article-asset-table article-asset-normal">
 <div class="asset-content">
  <table class="tabla-datos">
       <thead>
        <tr>
                 <th class="align-left">
       <p>mensajes semanales</p>
      </th>
                 <th class="align-left">
       <p>pago por mensaje</p>
      </th>
    </tr>
 
    </thead>
      <tbody>
          <tr>
                 <th class="align-left">
       <p>0-375 mensajes</p>
      </th>
                 <td class="align-left">
       <p>0,09 €</p>
      </td>
    </tr>
   <tr>
                 <th class="align-left">
       <p>376-775 mensajes</p>
      </th>
                 <td class="align-left">
       <p>0,10 €</p>
      </td>
    </tr>
   <tr>
                 <th class="align-left">
       <p>776-1975 mensajes</p>
      </th>
                 <td class="align-left">
       <p>0,11 €</p>
      </td>
    </tr>
   <tr>
                 <th class="align-left">
       <p>más de 1975 mensajes</p>
      </th>
                 <td class="align-left">
       <p>0,12 €</p>
      </td>
    </tr>
 
      </tbody>
  </table>
 </div>
</div>
<p>"Yo tengo bastante fluidez y envío muchos mensajes por hora, casi el doble que la mayoría de mis compañeros, envío unos 100 o 120 mensajes por hora. Eso son unos 12 euros por hora. Los que no pueden escribir tantos cobran la mitad".</p>
<!-- BREAK 34 -->
<p>Con el tiempo que le puede dedicar a esto, <strong>Jorge suele ingresar entre 800 y 1.000 euros mensuales por este trabajo</strong>, aunque en ciertas épocas puede dedicarle menos tiempo. "Esta semana he estado liado con las prácticas de la universidad y he trabajado menos. El horario es flexible, te conectas cuando quieras. Y según sea tu tasa de mensajes respondidos, tienes una nota. A mayor sea, más prioridad tienes para recibir mensajes en momentos de mucha actividad, como las horas nocturnas".</p>
<!-- BREAK 35 -->
<p>A veces la sospecha de un usuario puede estar en qué hace una mujer joven y atractiva usando una web para ligar en la que tiene que pagar para poder enviar mensajes, cuando a priori lo debería tener mucho más fácil para conocer interesados, al menos sin pagar.</p>
<!-- BREAK 36 -->
<p>"Ahí siempre les pones el mismo tipo de excusas: que estoy harta de niñatos, que he tenido malas experiencias, que quiero encontrar a hombres con experiencia...". Suele colar.</p>
<!-- BREAK 37 --><div class="article-asset-image article-asset-large article-asset-center">
 <div class="asset-content">
     <div class="caption-img ">
                   
   <img alt="Pixelado 3f" class="" src="https://i.blogs.es/057601/pixelado-3f/450_1000.jpeg">
   
        <span>Conversación subida de tono entre uno de los usuarios y un operador bajo la identidad de Lucía, de Barcelona. Imagen cedida.</span>
   </div>
   </div>
</div>
<p>Aunque esta página no permite de ninguna forma que los operadores se conozcan entre sí, pues no hay ningún espacio virtual donde puedan interactuar más allá de los <em>logs </em>de cada usuario, que son anónimos, Jorge sí conoce a muchos de ellos. Pero simplemente porque a muchos los ha llevado él mismo a este trabajo, o porque son conocidos de estos. Juntos forman parte de un grupo de WhatsApp en el que se limitan a contar alguna anécdota extravagante o a consultar dudas del tipo de si ya han cobrado.</p>
<!-- BREAK 38 -->
<p>Los cobros, por cierto, llegan mediante una transferencia bancaria desde las Islas Seychelles. "Siempre he estado tranquilo porque son pagos bajos, semanales, lejos del mínimo del IRPF...", dice Jorge sobre el tema.</p>
<!-- BREAK 39 -->
<p>Aunque la mayoría de los trabajadores de estas páginas son operadores como él, hay <strong>otros dos tipos de empleados</strong>. Por un lado, los moderadores, que revisan cada mensaje enviado por el operador antes de que le llegue al usuario, simplemente para evitar estropicios en forma de alguien destapando el chiringuito, o solicitudes de derivar la conversación hacia un entorno ajeno a esta página. También dan toques de atención si detectan que alguien está copiando y pegando los mismos mensajes a distintos usuarios.</p>
<!-- BREAK 40 --><div class="article-asset-video article-asset-normal">
 <div class="asset-content">
  <div class="base-asset-video">
   <div class="js-dailymotion">
    <script type="application/json">
           {"videoId":"x84al21","autoplay":false,"title":"MEGA GUÍA INSTAGRAM  MEJORA la SEGURIDAD y PRIVACIDAD de tu cuenta", "tag":""}
         </script>
   </div>
  </div>
 </div>
</div>
<p>Entre el tipo de mensajes que no pueden enviar están los que hablen de drogas, de suicidios o los que pidan dinero o regalos de cualquier forma. El único beneficio que tiene la página llega mediante los créditos, y el pago por mensaje es la única forma que tienen los operadores de chat de ganar dinero.</p>
<!-- BREAK 41 -->
<p>Por otro lado, quienes se dedican expresamente a la creación de estos perfiles falsos. Son los encargados de configurar perfiles creíbles, encontrar fotos y asegurarse de que hay perfiles tan variados que cualquiera pueda localizar a alguien que le interesa. Por edad, ubicación, aspecto, estilo de vida...</p>
<!-- BREAK 42 -->
<p>"Hay gente de todas las edades, desde los 18 hasta los 80 años. Aunque quienes más tiempo pasan y más mantienen las conversaciones son los más mayores.<strong> Lo que no hay es mujeres. Todo son hombres</strong>. En cuatro años que llevo aquí solo me ha tocado hablar con dos mujeres. Y no sé si realmente eran mujeres", añade Jorge. "Hay de todo: funcionarios del Estado, catedráticos universitarios y camareros. De todo".</p>
<!-- BREAK 43 -->
<p>Incluso le ha ocurrido hablar con una misma persona desde tres cuentas diferentes y tener que responder a lo mismo como tres chicas distintas. "Me pasa bastante. Hace poco por ejemplo un chico me envió la foto de su pene y tuve que halagarla de tres formas diferentes".</p>
<!-- BREAK 44 -->
<p>Los operadores de chat como Jorge reciben <em>feedback </em>continuamente en el que les resumen sus mensajes respondidos durante la semana, la cifra promedio de caracteres de cada mensaje y algunos comentarios de un superior sobre si están haciendo bien su trabajo.</p>
<!-- BREAK 45 --><div class="article-asset-image article-asset-large article-asset-center">
 <div class="asset-content">
     <div class="caption-img ">
                   
   <img alt="Pixelado F4" class="" src="https://i.blogs.es/61045f/pixelado-f4/450_1000.jpeg">
   
        <span>Feedback recibido de forma periódica por los operadores por parte de la empresa propietaria de la falsa web de citas. Imagen cedida.</span>
   </div>
   </div>
</div>
<p>Tras esta web está la empresa Axton International B.V. En los términos y condiciones, ese texto infinito lleno de tecnicismos que nadie lee, se menciona que la web<strong> "tiene el entretenimiento como objetivo, no es explícitamente su objetivo establecer citas o encuentros en persona"</strong>, así como la existencia de "perfiles ficticios" con los que "no es posible concertar una cita ni encuentros físicos", además de advertir que "se reserva el derecho de enviar llamadas a través de sus propios perfiles creados".</p>
<!-- BREAK 46 -->
<p>Además, <strong>los perfiles de los usuarios reales se eliminan automáticamente si no se inicia sesión en ellos durante noventa días</strong>, un plazo sorprendentemente bajo. Ese borrado destruye mensajes, créditos pendientes y cualquier información acumulada. No es lo habitual en ninguna plataforma, y menos sin la indicación expresa del usuario. El interés de las plataformas suele ser el opuesto: mantener vivos los perfiles el mayor tiempo posible para recuperar todos los usuarios posibles.</p>
<!-- BREAK 47 -->
<p>Hipotéticamente, esta es una forma de destruir pruebas si un usuario se da cuenta del engaño y busca reclamar. Si han pasado más de tres meses ya no quedará ni rastro de su perfil.</p>
<!-- BREAK 48 -->
<h2>La cuestión legal</h2>

<p>Desde <em>Xataka </em>hemos contactado con un par de despachos jurídicos para entender la legalidad de este tipo de webs y si la práctica de perfiles distintos a la persona que realmente está hablando por el chat, aunque se deje caer en los términos y condiciones, podrían dar pie a algún tipo de demanda.</p>
<!-- BREAK 49 -->
<p>La respuesta es afirmativa.</p>

<p>Carmen Aguilera, responsable del Departamento Jurídico de Protección de Datos en <a rel="noopener, noreferrer" href="https://protecciondatos-lopd.com/">Atico34</a>, consultora especializada en protección de datos, habla directamente de <em>catfishing</em>, un tipo de estafa en el que alguien se hace pasar por otra persona frente a un tercero. "Aunque en sus términos digan lo de que no es posible concertar citas o que puede haber perfiles ficticios, en todo momento dejan ver en la página que las usuarias con las que hablarán son mujeres. En los términos dejan claras algunas cuestiones, pero en su página están vendiendo otra cosa, te dicen que te registres para conocer mujeres. <strong>Esto se trata de una estafa</strong>".</p>
<!-- BREAK 50 --><div class="article-asset article-asset-normal article-asset-center">
 <div class="desvio-container">
  <div class="desvio">
   <div class="desvio-figure js-desvio-figure">
    <a href="https://www.xataka.com/seguridad/facebook-se-ha-convertido-coladero-para-estafas-amor-crimen-morata-solo-ejemplo-extremo" >
     <img alt="Facebook&#x20;se&#x20;ha&#x20;convertido&#x20;en&#x20;un&#x20;coladero&#x20;para&#x20;las&#x20;estafas&#x20;de&#x20;amor&#x3A;&#x20;el&#x20;crimen&#x20;de&#x20;Morata&#x20;es&#x20;solo&#x20;el&#x20;ejemplo&#x20;extremo&#x20;" width="375" height="142" src="https://i.blogs.es/9fce04/romance2/375_142.jpeg">
    </a>
   </div>
   <div class="desvio-summary">
    <div class="desvio-taxonomy js-desvio-taxonomy">
     <a href="https://www.xataka.com/seguridad/facebook-se-ha-convertido-coladero-para-estafas-amor-crimen-morata-solo-ejemplo-extremo" class="desvio-taxonomy-anchor">En Xataka</a>
    </div>
    <a href="https://www.xataka.com/seguridad/facebook-se-ha-convertido-coladero-para-estafas-amor-crimen-morata-solo-ejemplo-extremo" class="desvio-title js-desvio-title">Facebook se ha convertido en un coladero para las estafas de amor: el crimen de Morata es solo el ejemplo extremo </a>
   </div>
  </div>
 </div>
</div>
<p>En esa misma línea apunta Antonio Benítez Ostos, socio, director y fundador de <a rel="noopener, noreferrer" href="https://administrativando.es/">Administrativando Abogados</a>. "La web puede considerarse legal siempre y cuando los usuarios sepan por qué están pagando. Debe asegurarse de que sus usuarios saben que pueden estar hablando con personas ficticias o de su mismo sexo, y ser conscientes de que no será posible tener un encuentro real con estas personas. <strong>De lo contrario, si se induce al error a los usuarios de la web, dicha conducta podría incardinarse presuntamente ante un delito de estafa</strong> tipificado en el Código Penal en el artículo 248". Este artículo contempla penas de entre seis meses y tres años de prisión para los condenados.</p>
<!-- BREAK 51 -->
<p>Esto en lo que respecta a los administradores de la página, pero el abogado apunta a una posible consecuencia penal para los trabajadores: "Al igual que la actividad de los administradores, la clave está en la información. Si los usuarios no conocen que dichos operadores de chat pueden ser hombres, los mismos podrían ser considerados autores igualmente del delito de estafa o cooperadores necesarios si son conscientes de que están estafando a los usuarios".</p>
<!-- BREAK 52 -->
<p>Además, <strong>el hecho de que las fotografías de las mujeres sean robadas añade otra capa de ilegalidad a la propiedad de la página</strong>. "Está prohibido publicar imágenes de otras personas sin su consentimiento", dice Carmen. "Estaríamos ante un presunto delito tipificado en el art. 197.7º del Código Penal", añade Antonio.</p>
<!-- BREAK 53 -->
<p>"Las víctimas del robo de imágenes podrían ir a la Agencia Española de Protección de Datos y hacer una reclamación de que están atentando contra su derecho de imagen, que está publicada en una web de citas sin su consentimiento", finaliza Carmen antes de rematar con una frase muy directa: <strong>"Esta web debería estar cerrada</strong>, pero nadie ha debido denunciarla todavía".</p>
<!-- BREAK 54 -->
<p>En Xataka | <a href="https://www.xataka.com/magnet/amor-promesas-sexuales-5-millones-de-dolares-y-juan-y-medio-la-historia-de-mi-estafa-nigeriana">Amor, promesas sexuales, 5 millones de dólares y Juan y Medio: la historia de mi estafa nigeriana</a></p>
<!-- BREAK 55 -->
<p>Imagen destacada | Mockuuups Studio, cedida</p>
<script>
 (function() {
  window._JS_MODULES = window._JS_MODULES || {};
  var headElement = document.getElementsByTagName('head')[0];
  if (_JS_MODULES.instagram) {
   var instagramScript = document.createElement('script');
   instagramScript.src = 'https://platform.instagram.com/en_US/embeds.js';
   instagramScript.async = true;
   instagramScript.defer = true;
   headElement.appendChild(instagramScript);
  }
 })();
</script>


                <p> - <br/> La noticia
      <a href="https://www.xataka.com/seguridad/trabajo-simulando-que-soy-mujer-falsa-web-citas-hombres-creen-que-soy-real-pagan-hablar-conmigo?utm_source=feedburner&utm_medium=feed&utm_campaign=15_Apr_2024">
       <em> Trabajo simulando que soy una mujer en una falsa web de citas. Los hombres creen que soy real y pagan por hablar conmigo </em>
      </a>
      fue publicada originalmente en
      <a href="https://www.xataka.com?utm_source=feedburner&utm_medium=feed&utm_campaign=15_Apr_2024">
       <strong> Xataka </strong>
      </a>
            por <a
       href="https://www.xataka.com/autor/javier-lacort?utm_source=feedburner&utm_medium=feed&utm_campaign=15_Apr_2024">
       Javier Lacort
      </a>
      . </p>
               ]]>
    </description>
   </item>
            
                <item>
    <title><![CDATA[MediaMarkt sigue con su 25 aniversario y lo celebra rebajando smart TVs, teléfonos, auriculares Bluetooth y más ]]></title>
    <link>https://www.xataka.com/seleccion/mediamarkt-sigue-su-25-aniversario-celebra-rebajando-smart-tvs-telefonos-auriculares-bluetooth</link>
    <guid>https://www.xataka.com/seleccion/mediamarkt-sigue-su-25-aniversario-celebra-rebajando-smart-tvs-telefonos-auriculares-bluetooth</guid>
    <pubDate>Sun, 14 Apr 2024 10:31:22 +0200</pubDate>
         <dc:creator>Herrera Castro</dc:creator>
         
    <description>
     <![CDATA[
                                             <p>
      <img src="https://i.blogs.es/e5ba22/microsoftteams-image-31-/1024_2000.jpeg" alt="MediaMarkt sigue con su 25 aniversario y lo celebra rebajando smart TVs, teléfonos, auriculares Bluetooth y más ">
    </p>
    <p>Con la celebración de su <strong>25 aniversario</strong>, <strong>MediaMarkt</strong> ofrece una gran cantidad de descuentos en distintos dispositivos de gamas muy variadas. <strong>Hasta el próximo lunes 15</strong>, además, cuenta con las rebajas de su <strong>Semana Web</strong>, por lo que la oferta es aún mayor. Vemos cinco de las más destacadas.</p>
<!-- BREAK 1 -->
<h2><strong>Samsung TQ75Q64CAUXXC</strong></h2>
<div class="article-asset-image article-asset-normal article-asset-center">
 <div class="asset-content">
                    <a rel="noopener, noreferrer" class="js-ecommerce" href="https://www.xataka.com/redirect?url=https%3A%2F%2Fwww.mediamarkt.es%2Fes%2Fproduct%2F_tv-qled-75-samsung-tq75q64cauxxc-uhd-4k-quantum-processor-lite-4k-smart-tv-dvb-t2-h265-negro-1555249.html&category=seleccion&ecomPostExpiration=perish&postId=299964" data-vars-affiliate-url="https://www.xataka.com/redirect?url=https%3A%2F%2Fwww.mediamarkt.es%2Fes%2Fproduct%2F_tv-qled-75-samsung-tq75q64cauxxc-uhd-4k-quantum-processor-lite-4k-smart-tv-dvb-t2-h265-negro-1555249.html&category=seleccion&ecomPostExpiration=perish&postId=299964">
         
    <img alt="sam" class="centro_sinmarco" src="https://i.blogs.es/7a2f80/1366_2000/450_1000.png">
     </a>
 
      </div>
</div>
<p>Este televisor <strong>Samsung</strong> costaba antes 1.099 euros, pero ahora cae hasta los <a rel="noopener, noreferrer" class="js-ecommerce" href="https://www.xataka.com/redirect?url=https%3A%2F%2Fwww.mediamarkt.es%2Fes%2Fproduct%2F_tv-qled-75-samsung-tq75q64cauxxc-uhd-4k-quantum-processor-lite-4k-smart-tv-dvb-t2-h265-negro-1555249.html&category=seleccion&ecomPostExpiration=perish&postId=299964" data-vars-affiliate-url="https://www.xataka.com/redirect?url=https%3A%2F%2Fwww.mediamarkt.es%2Fes%2Fproduct%2F_tv-qled-75-samsung-tq75q64cauxxc-uhd-4k-quantum-processor-lite-4k-smart-tv-dvb-t2-h265-negro-1555249.html&category=seleccion&ecomPostExpiration=perish&postId=299964"  data-id="noopener noreferrer">899 euros</a>, lo que significa un <strong>ahorro de 200 euros </strong>con el envío gratuito.</p>
<!-- BREAK 2 -->
<p>Viene con pantalla <strong>QLED de 65 pulgadas</strong> con resolución <strong>UHD 4K</strong> y una tasa de refresco de <strong>60 Hz</strong>. Su procesador es Quantum Processor Lite 4K<strong> </strong>y sus altavoces tienen una potencia de <strong>20 W</strong>. Su sistema operativo es <strong>Tizen OS 7.0 </strong>y cuenta con dos puertos USB y <strong>tres</strong> <strong>HDMI 2.0</strong>. También dispone de los asistentes de voz Bixby de Samsung, Alexa de Amazon y Hey Google. Además, tiene salida óptica de audio, <strong>Bluetooth 5.2</strong> y WiFi 5.</p>
<!-- BREAK 3 --><!-- PIVOT START -->
<div class="pivot-ecommerce-container m-pivot-ecommerce-redesign article-asset-normal article-asset-center">
 <div class="pivot-ecommerce">
  <div class="pivot-ecommerce-figure">
  <a rel="nofollow, noopener, noreferrer" target="_blank" href="https://www.xataka.com/redirect?url=https%3A%2F%2Fwww.mediamarkt.es%2Fes%2Fproduct%2F_tv-qled-75-samsung-tq75q64cauxxc-uhd-4k-quantum-processor-lite-4k-smart-tv-dvb-t2-h265-negro-1555249.html&amp;category=seleccion&amp;pivot=1&amp;ecomPostExpiration=perish&amp;postId=299964">
   <img alt="SAMSUNG TV QLED 4K 2023 75Q64C Smart TV de 75&quot; con 100% Volumen de Color, Quantum HDR10+, Multi View, Q-Symphony y Modo Juego Panorámico con Barra de Juego 2.0." width="500" height="333" src="https://i.blogs.es/e7d9dc/41qz-ldc-ul._sl500_/original.jpeg">
  </a>
  </div>
  <div class="pivot-ecommerce-summary">
   <p class="pivot-ecommerce-desc">SAMSUNG TV QLED 4K 2023 75Q64C Smart TV de 75&quot; con 100% Volumen de Color, Quantum HDR10+, Multi View, Q-Symphony y Modo Juego Panorámico con Barra de Juego 2.0.</p>
   <div class="pivot-actions ">
         <div class="pivot-actions-row">
 <a rel="nofollow, noopener, noreferrer" target="_blank" data-asin="1555249" data-store="MediaMarkt" href="https://www.xataka.com/redirect?url=https%3A%2F%2Fwww.mediamarkt.es%2Fes%2Fproduct%2F_tv-qled-75-samsung-tq75q64cauxxc-uhd-4k-quantum-processor-lite-4k-smart-tv-dvb-t2-h265-negro-1555249.html&amp;category=seleccion&amp;pivot=1&amp;ecomPostExpiration=perish&amp;postId=299964" title="Precio actualizado hoy" class="pivot-action-btn pivot-action-primary">Hoy en MediaMarkt — <strong>899,00</strong> &euro;</a>
   <a rel="nofollow, noopener, noreferrer" target="_blank" data-asin="10675442" data-store="PcComponentes" href="https://www.xataka.com/redirect?url=https%3A%2F%2Fwww.pccomponentes.com%2Fsamsung-tq75q64cauxxc-75-qled-ultrahd-4k-hdr10&amp;category=seleccion&amp;pivot=1&amp;ecomPostExpiration=perish&amp;postId=299964" title="Precio actualizado hoy" class="pivot-action-btn pivot-action-secondary">PcComponentes — <strong>1.098,41</strong> &euro;</a>
 </div>
       </div>
  </div>
 </div>
   <div class="pivot-link-msg">* Algún precio puede haber cambiado desde la última revisión</div>
 </div>
<!-- PIVOT END -->
<h2><strong>iPhone 15</strong></h2>
<div class="article-asset-image article-asset-normal article-asset-center">
 <div class="asset-content">
                    <a rel="noopener, noreferrer" class="js-ecommerce" href="https://www.xataka.com/redirect?url=https%3A%2F%2Fwww.mediamarkt.es%2Fes%2Fproduct%2F_apple-iphone-15-negro-128-gb-5g-61-oled-super-retina-xdr-chip-a16-bionic-ios-1561320.html&category=seleccion&ecomPostExpiration=perish&postId=299964" data-vars-affiliate-url="https://www.xataka.com/redirect?url=https%3A%2F%2Fwww.mediamarkt.es%2Fes%2Fproduct%2F_apple-iphone-15-negro-128-gb-5g-61-oled-super-retina-xdr-chip-a16-bionic-ios-1561320.html&category=seleccion&ecomPostExpiration=perish&postId=299964">
         
    <img alt="15" class="centro_sinmarco" src="https://i.blogs.es/0ed826/1366_2000/450_1000.jpeg">
     </a>
 
      </div>
</div>
<p>Con un precio oficial de 959 euros, en MediaMarkt <strong>descuentan 140 euros</strong> este <strong>iPhone 15 </strong>para dejarlo en los actuales <a rel="noopener, noreferrer" class="js-ecommerce" href="https://www.xataka.com/redirect?url=https%3A%2F%2Fwww.mediamarkt.es%2Fes%2Fproduct%2F_apple-iphone-15-negro-128-gb-5g-61-oled-super-retina-xdr-chip-a16-bionic-ios-1561320.html&category=seleccion&ecomPostExpiration=perish&postId=299964" data-vars-affiliate-url="https://www.xataka.com/redirect?url=https%3A%2F%2Fwww.mediamarkt.es%2Fes%2Fproduct%2F_apple-iphone-15-negro-128-gb-5g-61-oled-super-retina-xdr-chip-a16-bionic-ios-1561320.html&category=seleccion&ecomPostExpiration=perish&postId=299964">819 euros</a> con el envío gratuito.</p>
<!-- BREAK 4 -->
<p>El <a href="https://www.xataka.com/analisis/iphone-15-iphone-15-plus-analisis-caracteristicas-precio">iPhone 15</a> tiene <strong>pantalla OLED</strong> Super Retina XDR de <strong>6,1 pulgadas </strong>con resolución de 2.556 x 1.179 puntos y un brillo máximo de 2.000 nits con <a href="https://www.xataka.com/basics/que-isla-dinamica-iphone-sustituto-notch-iphone-14-pro">Isla Dinámica</a>. Monta un <strong>Chip A16 Bionic</strong> con <strong>6 GB de RAM</strong> y <strong>128 GB</strong> de almacenamiento. Tiene resistencia al agua (<a href="https://www.xataka.com/basics/ip55-ip67-ip68-otras-que-significan-tipos-proteccion-telefono-dispositivo">certificación IP68</a>) y <a href="https://www.xataka.com/moviles/iphone-15-tienen-usb-c-segunda-15-pro-se-quedan-conector-rapido">puerto USB-C</a>, tanto para la carga de la batería como para la transferencia y sincronización de datos. También dispone de carga inalámbrica y magnética mediante <strong>MagSafe.</strong></p>
<!-- BREAK 5 --><!-- PIVOT START -->
<div class="pivot-ecommerce-container m-pivot-ecommerce-redesign article-asset-normal article-asset-center">
 <div class="pivot-ecommerce">
  <div class="pivot-ecommerce-figure">
  <a rel="nofollow, noopener, noreferrer" target="_blank" href="https://www.xataka.com/redirect?url=https%3A%2F%2Fwww.mediamarkt.es%2Fes%2Fproduct%2F_apple-iphone-15-negro-128-gb-5g-61-oled-super-retina-xdr-chip-a16-bionic-ios-1561320.html&amp;category=seleccion&amp;pivot=1&amp;ecomPostExpiration=perish&amp;postId=299964">
   <img alt="Apple iPhone 15 (128 GB) - Negro" width="500" height="500" src="https://i.blogs.es/4bf6aa/31jlneyznll._sl500_/original.jpeg">
  </a>
  </div>
  <div class="pivot-ecommerce-summary">
   <p class="pivot-ecommerce-desc">Apple iPhone 15 (128 GB) - Negro</p>
   <div class="pivot-actions ">
         <div class="pivot-actions-row">
 <a rel="nofollow, noopener, noreferrer" target="_blank" data-asin="1561320" data-store="MediaMarkt" href="https://www.xataka.com/redirect?url=https%3A%2F%2Fwww.mediamarkt.es%2Fes%2Fproduct%2F_apple-iphone-15-negro-128-gb-5g-61-oled-super-retina-xdr-chip-a16-bionic-ios-1561320.html&amp;category=seleccion&amp;pivot=1&amp;ecomPostExpiration=perish&amp;postId=299964" title="Precio actualizado hoy" class="pivot-action-btn pivot-action-primary">Hoy en MediaMarkt — <strong>819,00</strong> &euro;</a>
   <a rel="nofollow, noopener, noreferrer" target="_blank" data-asin="001094612201114" data-store="El Corte Inglés" href="https://www.xataka.com/redirect?url=https%3A%2F%2Fwww.elcorteingles.es%2Felectronica%2FA49247158-apple-iphone-15-movil-libre%2F&amp;category=seleccion&amp;pivot=1&amp;ecomPostExpiration=perish&amp;postId=299964" title="Precio actualizado hoy" class="pivot-action-btn pivot-action-secondary">El Corte Inglés — <strong>829,00</strong> &euro;</a>
   <a rel="nofollow, noopener, noreferrer" target="_blank" data-asin="10777737" data-store="PcComponentes" href="https://www.xataka.com/redirect?url=https%3A%2F%2Fwww.pccomponentes.com%2Fapple-iphone-15-128gb-negro-libre&amp;category=seleccion&amp;pivot=1&amp;ecomPostExpiration=perish&amp;postId=299964" title="Precio actualizado hoy" class="pivot-action-btn pivot-action-secondary">PcComponentes — <strong>882,92</strong> &euro;</a>
 </div>
       </div>
  </div>
 </div>
   <div class="pivot-link-msg">* Algún precio puede haber cambiado desde la última revisión</div>
 </div>
<!-- PIVOT END -->
<h2>De'Longhi Magnifica S</h2>
<div class="article-asset-image article-asset-normal article-asset-center">
 <div class="asset-content">
                    <a rel="noopener, noreferrer" class="js-ecommerce" href="https://www.xataka.com/redirect?url=https%3A%2F%2Fwww.mediamarkt.es%2Fes%2Fproduct%2F_cafetera-superautom%25C3%25A1tica-de-longhi-magnifica-s-ecam-22-113-b-1450-w-1-8-l-250-g-13-programas-negro-1468539.html&category=seleccion&ecomPostExpiration=perish&postId=299964" data-vars-affiliate-url="https://www.xataka.com/redirect?url=https%3A%2F%2Fwww.mediamarkt.es%2Fes%2Fproduct%2F_cafetera-superautom%25C3%25A1tica-de-longhi-magnifica-s-ecam-22-113-b-1450-w-1-8-l-250-g-13-programas-negro-1468539.html&category=seleccion&ecomPostExpiration=perish&postId=299964">
         
    <img alt="Captura De Pantalla 2024 04 12 A Las 18 21 13" class="centro_sinmarco" src="https://i.blogs.es/aca6fb/captura-de-pantalla-2024-04-12-a-las-18.21.13/450_1000.png">
     </a>
 
      </div>
</div>
<p>Con un precio anterior de 379 euros en MediaMarkt, esta <strong>De'Longhi cae 90 euros</strong> y se queda en los actuales <a rel="noopener, noreferrer" class="js-ecommerce" href="https://www.xataka.com/redirect?url=https%3A%2F%2Fwww.mediamarkt.es%2Fes%2Fproduct%2F_cafetera-superautom%25C3%25A1tica-de-longhi-magnifica-s-ecam-22-113-b-1450-w-1-8-l-250-g-13-programas-negro-1468539.html&category=seleccion&ecomPostExpiration=perish&postId=299964" data-vars-affiliate-url="https://www.xataka.com/redirect?url=https%3A%2F%2Fwww.mediamarkt.es%2Fes%2Fproduct%2F_cafetera-superautom%25C3%25A1tica-de-longhi-magnifica-s-ecam-22-113-b-1450-w-1-8-l-250-g-13-programas-negro-1468539.html&category=seleccion&ecomPostExpiration=perish&postId=299964">289 euros</a> con el envío gratuito.</p>
<!-- BREAK 6 -->
<p>Esta superautomática con un funcionamiento muy sencillo que, como ya señalábamos en <a href="https://www.xataka.com/seleccion/capsulas-automatica-manual-mejores-cafeteras-tus-gustos-necesidades">nuestra guía de cafeteras</a>, está enfocada en el consumidor de café con cierta experiencia que quiera obtener sus cafés de forma rápida. Tiene una potencia de <strong>1.450 W</strong>, <strong>15 bares</strong> de presión, espumador para la leche, integra <strong>molinillo cónico</strong> para obtener molienda uniforme y sistema <strong>Thermoblock</strong> que calienta solo el agua necesaria para nuestro café.</p>
<!-- BREAK 7 --><!-- PIVOT START -->
<div class="pivot-ecommerce-container m-pivot-ecommerce-redesign article-asset-normal article-asset-center">
 <div class="pivot-ecommerce">
  <div class="pivot-ecommerce-figure">
  <a rel="nofollow, noopener, noreferrer" target="_blank" href="https://www.xataka.com/redirect?url=https%3A%2F%2Fwww.mediamarkt.es%2Fes%2Fproduct%2F_cafetera-superautom%25C3%25A1tica-de-longhi-magnifica-s-ecam-22-113-b-1450-w-1-8-l-250-g-13-programas-negro-1468539.html&amp;category=seleccion&amp;pivot=1&amp;ecomPostExpiration=perish&amp;postId=299964">
   <img alt="Cafetera superautomática - De&#039;Longhi Magnifica S ECAM22.113.B, Molinillo integrado, Sistema Thermoblock, Vaporizador, 1450 W, 15 bar, Negro
" width="641" height="641" src="https://i.blogs.es/d81138/blob/original.png">
  </a>
  </div>
  <div class="pivot-ecommerce-summary">
   <p class="pivot-ecommerce-desc">Cafetera superautomática - De&#039;Longhi Magnifica S ECAM22.113.B, Molinillo integrado, Sistema Thermoblock, Vaporizador, 1450 W, 15 bar, Negro
</p>
   <div class="pivot-actions ">
         <div class="pivot-actions-row">
 <a rel="nofollow, noopener, noreferrer" target="_blank" data-asin="" data-store="" href="https://www.xataka.com/redirect?url=https%3A%2F%2Fwww.mediamarkt.es%2Fes%2Fproduct%2F_cafetera-superautom%25C3%25A1tica-de-longhi-magnifica-s-ecam-22-113-b-1450-w-1-8-l-250-g-13-programas-negro-1468539.html&amp;category=seleccion&amp;pivot=1&amp;ecomPostExpiration=perish&amp;postId=299964" title="Precio de venta al público a fecha de publicación" class="pivot-action-btn pivot-action-primary">PVP en MediaMarkt — <strong>289,00</strong> &euro;</a>
 </div>
       </div>
  </div>
 </div>
   <div class="pivot-link-msg">* Algún precio puede haber cambiado desde la última revisión</div>
 </div>
<!-- PIVOT END -->
<h2>Huawei Watch GT4</h2>
<div class="article-asset-image article-asset-normal article-asset-center">
 <div class="asset-content">
                    <a rel="noopener, noreferrer" class="js-ecommerce" href="https://www.xataka.com/redirect?url=https%3A%2F%2Fwww.mediamarkt.es%2Fes%2Fproduct%2F_smartwatch-huawei-watch-gt4-46-mm-amoled-hasta-14-dias-de-autonomia-negro-1558032.html&category=seleccion&ecomPostExpiration=perish&postId=299964" data-vars-affiliate-url="https://www.xataka.com/redirect?url=https%3A%2F%2Fwww.mediamarkt.es%2Fes%2Fproduct%2F_smartwatch-huawei-watch-gt4-46-mm-amoled-hasta-14-dias-de-autonomia-negro-1558032.html&category=seleccion&ecomPostExpiration=perish&postId=299964">
         
    <img alt="Captura De Pantalla 2024 04 12 A Las 18 28 18" class="centro_sinmarco" src="https://i.blogs.es/466348/captura-de-pantalla-2024-04-12-a-las-18.28.18/450_1000.png">
     </a>
 
      </div>
</div>
<p>Este <strong>Huawei</strong> contaba con un precio anterior en MediaMarkt de 229 euros, pero el actual <strong>descuento de 30 euros</strong> lo deja en los actuales <a rel="noopener, noreferrer" class="js-ecommerce" href="https://www.xataka.com/redirect?url=https%3A%2F%2Fwww.mediamarkt.es%2Fes%2Fproduct%2F_smartwatch-huawei-watch-gt4-46-mm-amoled-hasta-14-dias-de-autonomia-negro-1558032.html&category=seleccion&ecomPostExpiration=perish&postId=299964" data-vars-affiliate-url="https://www.xataka.com/redirect?url=https%3A%2F%2Fwww.mediamarkt.es%2Fes%2Fproduct%2F_smartwatch-huawei-watch-gt4-46-mm-amoled-hasta-14-dias-de-autonomia-negro-1558032.html&category=seleccion&ecomPostExpiration=perish&postId=299964">199 euros</a> con el envío gratuito.</p>
<!-- BREAK 8 -->
<p>Este <em>wearable</em> de Huawei en versión de 46 mm cuenta con <strong>pantalla AMOLED circular de 1,43 pulgadas</strong> con resolución de 466 x 466 píxeles. Funciona con <strong>HarmonyOS 4</strong> como sistema operativo, es compatible con Android e iOS a través de su conexión Bluetooth 5.2 y su batería ofrece una autonomía de<strong> hasta 12 días</strong>. Incorpora una gran multitud de sensores de cara a monitorizar nuestra salud.</p>
<!-- BREAK 9 --><!-- PIVOT START -->
<div class="pivot-ecommerce-container m-pivot-ecommerce-redesign article-asset-normal article-asset-center">
 <div class="pivot-ecommerce">
  <div class="pivot-ecommerce-figure">
  <a rel="nofollow, noopener, noreferrer" target="_blank" href="https://www.xataka.com/redirect?url=https%3A%2F%2Fwww.mediamarkt.es%2Fes%2Fproduct%2F_smartwatch-huawei-watch-gt4-46-mm-amoled-hasta-14-dias-de-autonomia-negro-1558032.html&amp;category=seleccion&amp;pivot=1&amp;ecomPostExpiration=perish&amp;postId=299964">
   <img alt="HUAWEI Watch GT 4 46mm Smartwatch, hasta 2 semanas de batería, iOS &amp; Android, gestión de calorías, Seguimiento Profesional de la Salud, SpO2, GPS, versión española, Negro" width="500" height="500" src="https://i.blogs.es/dc347d/41n0w46vzfl._sl500_/original.jpeg">
  </a>
  </div>
  <div class="pivot-ecommerce-summary">
   <p class="pivot-ecommerce-desc">HUAWEI Watch GT 4 46mm Smartwatch, hasta 2 semanas de batería, iOS &amp; Android, gestión de calorías, Seguimiento Profesional de la Salud, SpO2, GPS, versión española, Negro</p>
   <div class="pivot-actions ">
         <div class="pivot-actions-row">
 <a rel="nofollow, noopener, noreferrer" target="_blank" data-asin="" data-store="" href="https://www.xataka.com/redirect?url=https%3A%2F%2Fwww.mediamarkt.es%2Fes%2Fproduct%2F_smartwatch-huawei-watch-gt4-46-mm-amoled-hasta-14-dias-de-autonomia-negro-1558032.html&amp;category=seleccion&amp;pivot=1&amp;ecomPostExpiration=perish&amp;postId=299964" title="Precio de venta al público a fecha de publicación" class="pivot-action-btn pivot-action-primary">PVP en MediaMarkt — <strong>199,00</strong> &euro;</a>
   <a rel="nofollow, noopener, noreferrer" target="_blank" data-asin="B0CG9NTJ92" data-store="Amazon" href="https://www.xataka.com/redirect?url=https%3A%2F%2Fwww.amazon.es%2Fdp%2FB0CG9NTJ92%3Ftag%3Dxataka-21%26linkCode%3Dogi%26th%3D1%26psc%3D1&amp;category=seleccion&amp;pivot=1&amp;ecomPostExpiration=perish&amp;postId=299964" title="Precio actualizado hoy" class="pivot-action-btn pivot-action-secondary">Amazon — <strong>209,00</strong> &euro;</a>
 </div>
       </div>
  </div>
 </div>
   <div class="pivot-link-msg">* Algún precio puede haber cambiado desde la última revisión</div>
 </div>
<!-- PIVOT END -->
<h2>Samsung Galaxy Buds2 Pro</h2>
<div class="article-asset-image article-asset-normal article-asset-center">
 <div class="asset-content">
                    <a rel="noopener, noreferrer" class="js-ecommerce" href="https://www.xataka.com/redirect?url=https%3A%2F%2Fwww.mediamarkt.es%2Fes%2Fproduct%2F_auriculares-true-wireless-samsung-galaxy-buds2-pro-true-wireless-anc-30h-ipx7-bluetooth-53-negro-1537413.html&category=seleccion&ecomPostExpiration=perish&postId=299964" data-vars-affiliate-url="https://www.xataka.com/redirect?url=https%3A%2F%2Fwww.mediamarkt.es%2Fes%2Fproduct%2F_auriculares-true-wireless-samsung-galaxy-buds2-pro-true-wireless-anc-30h-ipx7-bluetooth-53-negro-1537413.html&category=seleccion&ecomPostExpiration=perish&postId=299964">
         
    <img alt="Captura De Pantalla 2024 04 12 A Las 18 33 16" class="centro_sinmarco" src="https://i.blogs.es/55469a/captura-de-pantalla-2024-04-12-a-las-18.33.16/450_1000.png">
     </a>
 
      </div>
</div>
<p>Estos auriculares inalámbricos de<strong> Samsung </strong>costaban 179 euros en MediaMarkt. Ahora, con la<strong> rebaja de 30 euros</strong>, su precio se queda en los actuales <a rel="noopener, noreferrer" class="js-ecommerce" href="https://www.xataka.com/redirect?url=https%3A%2F%2Fwww.mediamarkt.es%2Fes%2Fproduct%2F_auriculares-true-wireless-samsung-galaxy-buds2-pro-true-wireless-anc-30h-ipx7-bluetooth-53-negro-1537413.html&category=seleccion&ecomPostExpiration=perish&postId=299964" data-vars-affiliate-url="https://www.xataka.com/redirect?url=https%3A%2F%2Fwww.mediamarkt.es%2Fes%2Fproduct%2F_auriculares-true-wireless-samsung-galaxy-buds2-pro-true-wireless-anc-30h-ipx7-bluetooth-53-negro-1537413.html&category=seleccion&ecomPostExpiration=perish&postId=299964">149 euros</a> con el envío gratuito.</p>
<!-- BREAK 10 -->
<p>Los <a href="https://www.xataka.com/analisis/samsung-galaxy-buds-2-analisis-caracteristicas-especificaciones"><u>Galaxy Buds 2</u></a> disponen de sonido<strong> Hi-Fi</strong> y <strong>cancelación activa de ruido</strong> y alcanzan una autonomía de 30 horas en el estuche, cinco horas por carga mediante USB-C, contando también con carga inalámbrica. En cuanto a conectividad, llegan con <a href="https://www.xataka.com/perifericos/bluetooth-5-3-que-mejoras-trae-esta-nueva-version-que-esta-llegando-a-moviles-auriculares"><u>Bluetooth 5.3</u></a> y, entre sus extras, encontramos <strong>certificación IPX7</strong>, que los hace resistentes al polvo y al agua hasta un metro de profundidad, sensor de proximidad y control gestual.</p>
<!-- BREAK 11 --><!-- PIVOT START -->
<div class="pivot-ecommerce-container m-pivot-ecommerce-redesign article-asset-normal article-asset-center">
 <div class="pivot-ecommerce">
  <div class="pivot-ecommerce-figure">
  <a rel="nofollow, noopener, noreferrer" target="_blank" href="https://www.xataka.com/redirect?url=https%3A%2F%2Fwww.mediamarkt.es%2Fes%2Fproduct%2F_auriculares-true-wireless-samsung-galaxy-buds2-pro-true-wireless-anc-30h-ipx7-bluetooth-53-negro-1537413.html&amp;category=seleccion&amp;pivot=1&amp;ecomPostExpiration=perish&amp;postId=299964">
   <img alt="SAMSUNG Galaxy Buds 2 Pro - Wireless Earphones Graphite" width="500" height="500" src="https://i.blogs.es/d29f3d/319foaag-1l._sl500_/original.jpeg">
  </a>
  </div>
  <div class="pivot-ecommerce-summary">
   <p class="pivot-ecommerce-desc">SAMSUNG Galaxy Buds 2 Pro - Wireless Earphones Graphite</p>
   <div class="pivot-actions ">
         <div class="pivot-actions-row">
 <a rel="nofollow, noopener, noreferrer" target="_blank" data-asin="" data-store="" href="https://www.xataka.com/redirect?url=https%3A%2F%2Fwww.mediamarkt.es%2Fes%2Fproduct%2F_auriculares-true-wireless-samsung-galaxy-buds2-pro-true-wireless-anc-30h-ipx7-bluetooth-53-negro-1537413.html&amp;category=seleccion&amp;pivot=1&amp;ecomPostExpiration=perish&amp;postId=299964" title="Precio de venta al público a fecha de publicación" class="pivot-action-btn pivot-action-primary">PVP en MediaMarkt — <strong>149,00</strong> &euro;</a>
   <a rel="nofollow, noopener, noreferrer" target="_blank" data-asin="B0BGS3YV6L" data-store="Amazon" href="https://www.xataka.com/redirect?url=https%3A%2F%2Fwww.amazon.es%2Fdp%2FB0BGS3YV6L%3Ftag%3Dxataka-21%26linkCode%3Dosi%26th%3D1%26psc%3D1&amp;category=seleccion&amp;pivot=1&amp;ecomPostExpiration=perish&amp;postId=299964" title="Precio actualizado hoy" class="pivot-action-btn pivot-action-secondary">Amazon — <strong>154,00</strong> &euro;</a>
   <a rel="nofollow, noopener, noreferrer" target="_blank" data-asin="10640446" data-store="PcComponentes" href="https://www.xataka.com/redirect?url=https%3A%2F%2Fwww.pccomponentes.com%2Fsamsung-galaxy-buds2-pro-grafito&amp;category=seleccion&amp;pivot=1&amp;ecomPostExpiration=perish&amp;postId=299964" title="Precio actualizado hoy" class="pivot-action-btn pivot-action-secondary">PcComponentes — <strong>158,99</strong> &euro;</a>
 </div>
       </div>
  </div>
 </div>
   <div class="pivot-link-msg">* Algún precio puede haber cambiado desde la última revisión</div>
 </div>
<!-- PIVOT END -->
<p><em>Algunos de los enlaces de este artículo son afiliados y pueden reportar un beneficio a Xataka. En caso de no disponibilidad, las ofertas pueden variar.</em></p>
<!-- BREAK 12 -->
<p>Imágenes | Apple, Samsung, De'Longhi, Huawei</p>

<p>En Xataka | <a href="https://www.xataka.com/moviles/iphone-domina-piedad-ventas-mundiales-moviles-siquiera-peor-noticia-para-su-competencia">El triunfo del iPhone en el mercado global del móviles es absoluto gracias a una estrategia: la gama alta</a></p>
<!-- BREAK 13 -->
<p>En Xataka | <a href="https://www.xataka.com/seleccion/los-15-mejores-altavoces-bluetooth-guia-de-compras">Qué altavoz bluetooth comprar en 2024, ¿cuál es mejor?</a></p>
<!-- BREAK 14 --><script>
 (function() {
  window._JS_MODULES = window._JS_MODULES || {};
  var headElement = document.getElementsByTagName('head')[0];
  if (_JS_MODULES.instagram) {
   var instagramScript = document.createElement('script');
   instagramScript.src = 'https://platform.instagram.com/en_US/embeds.js';
   instagramScript.async = true;
   instagramScript.defer = true;
   headElement.appendChild(instagramScript);
  }
 })();
</script>


                <p> - <br/> La noticia
      <a href="https://www.xataka.com/seleccion/mediamarkt-sigue-su-25-aniversario-celebra-rebajando-smart-tvs-telefonos-auriculares-bluetooth?utm_source=feedburner&utm_medium=feed&utm_campaign=15_Apr_2024">
       <em> MediaMarkt sigue con su 25 aniversario y lo celebra rebajando smart TVs, teléfonos, auriculares Bluetooth y más  </em>
      </a>
      fue publicada originalmente en
      <a href="https://www.xataka.com?utm_source=feedburner&utm_medium=feed&utm_campaign=15_Apr_2024">
       <strong> Xataka </strong>
      </a>
            por <a
       href="https://www.xataka.com/autor/herrera-castro?utm_source=feedburner&utm_medium=feed&utm_campaign=15_Apr_2024">
       Herrera Castro
      </a>
      . </p>
               ]]>
    </description>
   </item>
            
                <item>
    <title><![CDATA[El plan de China para no depender del hierro de otros: desplegar casi 600 kilómetros de vías de tren en África]]></title>
    <link>https://www.xataka.com/materiales/plan-china-para-no-depender-hierro-otros-desplegar-casi-600-kilometros-vias-tren-africa</link>
    <guid>https://www.xataka.com/materiales/plan-china-para-no-depender-hierro-otros-desplegar-casi-600-kilometros-vias-tren-africa</guid>
    <pubDate>Sun, 14 Apr 2024 10:01:23 +0200</pubDate>
         <dc:creator>Alejandro Alcolea</dc:creator>
         
    <description>
     <![CDATA[
                                             <p>
      <img src="https://i.blogs.es/fa0f30/14887669281_fecc747688_k/1024_2000.jpeg" alt="El plan de China para no depender del hierro de otros: desplegar casi 600 kilómetros de vías de tren en África">
    </p>
    <p>El <a href="https://www.xataka.com/magnet/el-sahara-llegara-a-espana-y-el-gobi-a-pekin-asi-ganan-terreno-los-desiertos-del-mundo">desierto del Sáhara</a> es inclemente. La zona, que durante mucho tiempo <a href="https://www.xataka.com/ecologia-y-naturaleza/sahara-fue-durante-mucho-tiempo-vergel-ahora-comprendemos-mejor-como-se-convirtio-desierto">fue un vergel</a>, es ahora un punto sociopolítico clave y hay quien lo ve como una oportunidad. Por ejemplo, para desplegar miles de <a href="https://www.xataka.com/energia/precio-paneles-solares-no-ha-dejado-caer-que-se-usan-como-vallas-jardin">paneles solares</a> (aunque <a href="https://www.xataka.com/energia/llenar-sahara-paneles-solares-suena-muy-bien-muy-logico-realidad-idea-desastrosa-1">no es una muy buena idea</a>), pero también para levantar infraestructuras que permitan una mejor comunicación.</p>
<!-- BREAK 1 -->
<p>Eso es lo que está haciendo China al desplegar una larguísima línea ferroviaria que conecte con una de las minas de hierro más importantes del planeta.</p>
<!-- BREAK 2 -->
<p><strong>Expansión ferroviaria china</strong>. La historia de China y el ferrocarril en ciertos países es de lo más curiosa. La CRCC (o Corporación de Construcción de Ferrocarriles de China) es una empresa propiedad del estado que firma acuerdos con diferentes países. Uno muy conocido es el <a rel="noopener, noreferrer" href="https://www.cancilleria.gob.ar/es/actualidad/noticias/el-presidente-encabezo-la-firma-de-cuatro-acuerdos-con-china-por-usd-4695">firmado</a> con Argentina por valor de más de 4.500 millones de dólares. Sin movernos de Argentina, tenemos el <a href="https://www.xataka.com/transporte/argentina-tiene-uno-primeros-trenes-solares-mundo-fruto-idilio-china">Tren de la Quebrada</a>, uno de los primeros trenes solares del mundo fabricado por China, pero lo de África promete estar a otro nivel.</p>
<!-- BREAK 3 --><div class="article-asset article-asset-normal article-asset-center">
 <div class="desvio-container">
  <div class="desvio">
   <div class="desvio-figure js-desvio-figure">
    <a href="https://www.xataka.com/ecologia-y-naturaleza/vivir-cinco-mil-millones-euros-mina-oro-grande-europa-esta-asturias-pesadilla-para-sus-vecinos-2" >
     <img alt="Vivir&#x20;sobre&#x20;cinco&#x20;mil&#x20;millones&#x20;de&#x20;euros&#x3A;&#x20;la&#x20;mina&#x20;de&#x20;oro&#x20;m&#x00E1;s&#x20;grande&#x20;de&#x20;Europa&#x20;est&#x00E1;&#x20;en&#x20;Asturias&#x20;y&#x20;es&#x20;una&#x20;pesadilla&#x20;para&#x20;sus&#x20;vecinos" width="375" height="142" src="https://i.blogs.es/6c29cd/salave-emc/375_142.jpeg">
    </a>
   </div>
   <div class="desvio-summary">
    <div class="desvio-taxonomy js-desvio-taxonomy">
     <a href="https://www.xataka.com/ecologia-y-naturaleza/vivir-cinco-mil-millones-euros-mina-oro-grande-europa-esta-asturias-pesadilla-para-sus-vecinos-2" class="desvio-taxonomy-anchor">En Xataka</a>
    </div>
    <a href="https://www.xataka.com/ecologia-y-naturaleza/vivir-cinco-mil-millones-euros-mina-oro-grande-europa-esta-asturias-pesadilla-para-sus-vecinos-2" class="desvio-title js-desvio-title">Vivir sobre cinco mil millones de euros: la mina de oro más grande de Europa está en Asturias y es una pesadilla para sus vecinos</a>
   </div>
  </div>
 </div>
</div>
<p><strong>575 kilómetros de vías</strong>. En julio del año pasado, Argelia y China <a rel="noopener, noreferrer" href="https://www.scmp.com/news/china/diplomacy/article/3228133/algerian-president-meets-chinas-xi-jinping-beijing-expand-tech-ties-and-build-belt-and-road">firmaron</a> varios acuerdos de cooperación por un valor total de 36.000 millones de dólares. Entre ellos se ampara la <a rel="noopener, noreferrer" href="https://www.scmp.com/news/china/diplomacy/article/3257816/how-north-african-railway-track-helping-china-de-risk-its-iron-ore-supply">construcción</a> de más de 6.000 kilómetros de vías de tren y 575 de ellos estarán dedicados a conectar la mina de <a rel="noopener, noreferrer" href="https://en.wikipedia.org/wiki/G%C3%A2ra_Djebilet_mine">Gara Djebilet</a> con el resto de la red.</p>
<!-- BREAK 4 -->
<p>Explotar esta mina iba a ser algo conjunto entre Argelia y Marruecos, pero todo se torció con el conflicto del Sáhara Occidental. La mina tiene una reserva de unas 3.500 millones de toneladas y ayudará a Argelia a dejar de depender tanto de su industria de petróleo y <a href="https://www.xataka.com/energia/proveedor-gas-insustituible-como-argelia-se-ha-convertido-rusia-particular-espana">gas</a>, diversificando sus vías de ingresos. También será de gran ayuda para China.</p>
<!-- BREAK 5 -->
<p><strong>China necesita hierro</strong>. Ese interés de China por la mina de hierro se debe a que el país es uno de los principales productores de acero, pero importan prácticamente todo el hierro que utilizan y el 70% de esas importaciones vienen de un solo país: Australia. El problema es que las relaciones entre los dos países no atravesaron su mejor momento hace unos años (<a rel="noopener, noreferrer" href="https://www.scmp.com/economy/global-economy/article/3209216/china-australia-relations-canberra-calls-resumption-unimpeded-trade-ministers-met-first-time-2019">ahora</a> están dando pasos adelante) y China ha buscado diversificar sus fuentes.</p>
<!-- BREAK 6 -->
<p>En 2017 ya se empezó a explorar la idea de explotar la mina de Gara Djebilet, pero suponía un desafío por dos motivos: el primero era que está en medio de la nada, por lo que habría que desplegar algo como la larguísima vía de tren que están construyendo ahora para comunicarla con el resto de la línea ferroviaria. El segundo es que el hierro de la mina presenta una gran cantidad de fósforo, algo que no se lleva bien con el acero. Ahora pueden haber dado con la clave para separar ambos minerales.</p>
<!-- BREAK 7 --><div class="article-asset-video article-asset-normal">
 <div class="asset-content">
  <div class="base-asset-video">
   <div class="js-dailymotion">
    <script type="application/json">
           {"videoId":"x81felr","autoplay":true,"title":"¿Un FUTURO sin  MADE IN CHINA    La INDUSTRIA cambia el PARADIGMA y te explicamos POR QUÉ", "tag":""}
         </script>
   </div>
  </div>
 </div>
</div>
<p><strong>Y Argelia necesita a China</strong>. El gigante asiático tiene experiencia de sobra trabajando en esas condiciones de temperaturas extremas, ya que durante 16 años construyeron más de 1.200 kilómetros de autopistas en Argelia. Aparte de las infraestructuras y aunque China lleve expertos a la zona, estos acuerdos suponen un soplo de aire fresco para la sociedad argelina.</p>
<!-- BREAK 8 -->
<p>Aparte de conectar regiones aisladas de Argelia, se crean miles de puestos de trabajo tanto directos como indirectos, algo que "elevará los niveles de vida y creará oportunidades económicas para individuos y comunidades", según Mohamed Machkak, miembro de la Comisión de Transporte de Argelia.</p>
<!-- BREAK 9 -->
<p>Tan importante es China para Argelia que se estima que, ahora, es la mayor fuente de importaciones del país, con importaciones de 7.000 millones de dólares en bienes desde China. Ahora bien, Argelia importa a China bienes por 2.000 millones de dólares, algo que puede cambiar cuando empiece a explotarse la mina de hierro.</p>
<!-- BREAK 10 -->
<p>Imagen | <a rel="noopener, noreferrer" href="https://www.flickr.com/photos/jbdodane/"  data-id="author">jbdodane</a></p>
<!-- BREAK 11 -->
<p>En Xataka | <a href="https://www.xataka.com/empresas-y-economia/china-tiene-cada-vez-dificultades-para-dar-salida-su-comercio-ha-encontrado-mexico-oasis">China tiene cada vez más dificultades para dar salida en su comercio. Y ha encontrado en México un oasis</a></p>
<!-- BREAK 12 --><script>
 (function() {
  window._JS_MODULES = window._JS_MODULES || {};
  var headElement = document.getElementsByTagName('head')[0];
  if (_JS_MODULES.instagram) {
   var instagramScript = document.createElement('script');
   instagramScript.src = 'https://platform.instagram.com/en_US/embeds.js';
   instagramScript.async = true;
   instagramScript.defer = true;
   headElement.appendChild(instagramScript);
  }
 })();
</script>


                <p> - <br/> La noticia
      <a href="https://www.xataka.com/materiales/plan-china-para-no-depender-hierro-otros-desplegar-casi-600-kilometros-vias-tren-africa?utm_source=feedburner&utm_medium=feed&utm_campaign=15_Apr_2024">
       <em> El plan de China para no depender del hierro de otros: desplegar casi 600 kilómetros de vías de tren en África </em>
      </a>
      fue publicada originalmente en
      <a href="https://www.xataka.com?utm_source=feedburner&utm_medium=feed&utm_campaign=15_Apr_2024">
       <strong> Xataka </strong>
      </a>
            por <a
       href="https://www.xataka.com/autor/alejandro-alcolea?utm_source=feedburner&utm_medium=feed&utm_campaign=15_Apr_2024">
       Alejandro Alcolea
      </a>
      . </p>
               ]]>
    </description>
   </item>
            
                <item>
    <title><![CDATA[No me gusta el café, pero tras repasar lo que dice la ciencia he empezado a consumirlo diariamente  ]]></title>
    <link>https://www.xataka.com/medicina-y-salud/no-me-gusta-cafe-repasar-que-dice-ciencia-he-empezado-a-consumirlo-diariamente-1</link>
    <guid>https://www.xataka.com/medicina-y-salud/no-me-gusta-cafe-repasar-que-dice-ciencia-he-empezado-a-consumirlo-diariamente-1</guid>
    <pubDate>Sun, 14 Apr 2024 09:01:23 +0200</pubDate>
         <dc:creator>Javier Jiménez</dc:creator>
         
    <description>
     <![CDATA[
                                             <p>
      <img src="https://i.blogs.es/43e5cb/photo-1712560434991-566b9f1ddada/1024_2000.jpeg" alt="No me gusta el café, pero tras repasar lo que dice la ciencia he empezado a consumirlo diariamente  ">
    </p>
    <p>Durante buena parte de mi vida, hubiera preferido que me sirvieran una taza humeante de agua sucia del cubo de fregar el suelo que un café con leche. No era nada personal: tengo cierta aversión a las cosas amargas. Ni el café, ni la cerveza, ni el chocolate negro son santos de mi devoción.</p>
<!-- BREAK 1 -->
<p><strong>Bastante bueno</strong>. "Además, seguro que no es bueno", pensaba para convencerme. El problema es que, según <a rel="noopener, noreferrer" href="https://www.bmj.com/content/359/bmj.j5024.long">una reciente revisión sistemática</a>, los efectos del café en la salud (sobre todo, cognitiva) señalan que, en general, los beneficios del consumo de café superan a los posibles perjuicios. Tras ver eso, me puse a darle vueltas a la idea de internarme en el mundo del café. Estas son algunas de las cosas que he aprendido.</p>
<!-- BREAK 2 -->
<p><strong>Hay muchas razones para tomar café, claro.</strong> La primera (y seguramente la central) es que despeja la mente y quita el sueño. Es un asunto de la cafeína. Bloqueando <a rel="noopener, noreferrer" href="https://neuropediatra.org/2021/05/30/el-cafe-en-el-cerebro/">la acción de la adenosina</a>, un neuromodulador que tiene efectos sedantes e inhibitorios con efectos vasculares y en el sistema nervioso central.</p>
<!-- BREAK 3 -->
<p>Pero no acaba ahí la cosa. Por lo que sabemos, el café "activa la dopamina y actúa sobre la &nbsp;circunvolución del cíngulo anterior". Esto tiene <a rel="noopener, noreferrer" href="https://dx.doi.org/10.1016%2Fj.neuroimage.2012.04.041">efectos claros</a> en el rendimiento cognitivo: mejora la memoria ejecutiva, la atención y la concentración; nos ayuda en la planificación y el seguimiento de tareas y, por si fuera poco, acelera los tiempos de reacción.</p>
<!-- BREAK 4 --><div class="article-asset-video article-asset-normal">
 <div class="asset-content">
  <div class="base-asset-video">
   <div class="js-dailymotion">
    <script type="application/json">
           {"videoId":"x7zo910","autoplay":false,"title":"Azúcares añadidos: ¿Cómo evitarlos y mejorar la dieta?", "tag":"azúcar"}
         </script>
   </div>
  </div>
 </div>
</div>
<p><strong>No obstante, también hay problemas con el consumo. </strong>El más evidente es que la cafeína bloquea la acción de la adenosina y eso nos viene bien. A veces. Porque, como es evidente, la adenosina tiene efectos necesarios. Por ejemplo, este neuromodulador <a rel="noopener, noreferrer" href="https://neuropediatra.org/2021/05/30/el-cafe-en-el-cerebro/">dilata los vasos sanguíneos</a> y, al bloquearla, puede subir la tensión arterial.</p>
<!-- BREAK 5 -->
<p>El café también suele <a href="https://www.xataka.com/medicina-y-salud/millones-personas-desayunan-solo-cafe-esto-sabe-ciencia-tomarlo-estomago-vacio">aumentar el ácido</a> en el estómago y es una fuente constante de ardores y ausencias de apetito (por esto, por cierto, se suele permitir el café solo <a href="https://www.xataka.com/medicina-y-salud/verdad-ayuno-intermitente-para-adelgazar-resolviendo-sus-beneficios-tienen-base-cientifica-puro-bombo">como parte del 'ayuno intermitente'</a>). No se nos puede olvidar, por supuesto, el tema del insomnio: como la cafeína tarda hasta seis horas en eliminarse completamente del organismo, si no medimos bien el café que consumimos puede tenernos despiertos toda la noche.</p>
<!-- BREAK 6 -->
<p>Esto es especialmente relevante para los grandes consumidores de café. Al fin y al cabo, el café es adictivo y causa tolerancia. Es decir, que cada vez se necesita una mayor cantidad del producto para obtener el mismo efecto. Y, precisamente eso, es muy fácil acabar consumiendo cantidades desorbitadas.</p>
<!-- BREAK 7 -->
<p><strong>¿Y por qué no bebemos café todo el rato?</strong> Al margen de los inconvenientes que hemos comentado, la razón más evidente es que hay una cantidad "óptima" de café que consumir. Durante más de diez años, un equipo de investigadores coordinado por Boukje van Gelder siguió a casi 700 ancianos para estudiar cómo los hábitos de vida influían en el declive cognitivo. En 2017, <a rel="noopener, noreferrer" href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/16929246/">llegaron a la conclusión</a> de que el café podía tener cierto efecto protector.</p>
<!-- BREAK 8 -->
<p><strong>A tope de café</strong>. En concreto, se dieron cuenta de que las personas que consumían entre dos y tres tazas de café al día sufría menor decline cognitivo que los que consumían menos y los que consumían más. No era, desde luego, una sorpresa. En 2019, otro equipo de investigadores vio algo parecido. Tras un seguimiento de 21 años, <a rel="noopener, noreferrer" href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/20182054/">descubrieron</a> que las personas que habían bebido (unas dos tazas) de café al día durante la adultez, tenían menor riesgo de demencia que los que no lo habían consumido nunca (o los que consumían más).</p>
<!-- BREAK 9 --><div class="article-asset article-asset-normal article-asset-center">
 <div class="desvio-container">
  <div class="desvio">
   <div class="desvio-figure js-desvio-figure">
    <a href="https://www.xataka.com/medicina-y-salud/millones-personas-desayunan-solo-cafe-esto-sabe-ciencia-tomarlo-estomago-vacio" >
     <img alt="Millones&#x20;de&#x20;personas&#x20;desayunan&#x20;s&#x00F3;lo&#x20;caf&#x00E9;.&#x20;Esto&#x20;sabe&#x20;la&#x20;ciencia&#x20;sobre&#x20;tomarlo&#x20;con&#x20;el&#x20;est&#x00F3;mago&#x20;vac&#x00ED;o" width="375" height="142" src="https://i.blogs.es/45b84f/cafe-edit/375_142.jpg">
    </a>
   </div>
   <div class="desvio-summary">
    <div class="desvio-taxonomy js-desvio-taxonomy">
     <a href="https://www.xataka.com/medicina-y-salud/millones-personas-desayunan-solo-cafe-esto-sabe-ciencia-tomarlo-estomago-vacio" class="desvio-taxonomy-anchor">En Xataka</a>
    </div>
    <a href="https://www.xataka.com/medicina-y-salud/millones-personas-desayunan-solo-cafe-esto-sabe-ciencia-tomarlo-estomago-vacio" class="desvio-title js-desvio-title">Millones de personas desayunan sólo café. Esto sabe la ciencia sobre tomarlo con el estómago vacío</a>
   </div>
  </div>
 </div>
</div>
<p><strong>Entonces... ¿Cuánto café bebemos?</strong> Parece que hay cierto consenso en que es seguro que un adulto tome hasta 400mg de café al día. Eso, según la cultura y los modos, son entre dos y cuatro tazas. A partir de ahí, se empieza a generar tolerancia, los "efectos secundarios" se magnifican y crecen los problemas.</p>
<!-- BREAK 10 -->
<p><strong>Bonus track: ¿cuál es la mejor hora para tomarlo?</strong> Como dato interesante, parece que (de cara a sacarle todo el partido posible) lo idóneo <a href="https://www.xataka.com/medicina-y-salud/millones-personas-desayunan-solo-cafe-esto-sabe-ciencia-tomarlo-estomago-vacio">no es "desayunar con café"</a>, sino esperar a que los niveles de cortisol empiecen a bajar. El cortisol es un glucocorticoide de la corteza adrenal que regula muchas partes de nuestro metabolismo y, por decirlo en términos coloquiales, nos ayuda activarnos.</p>
<!-- BREAK 11 -->
<p>Los niveles de concentración del cortisol <a rel="noopener, noreferrer" href="http://www.scielo.org.co/pdf/acp/v19n1/es_v19n1a06.pdf">son altos</a> en horas muy tempranas de la mañana (6am-8am) y presentan una actividad mínima en la tarde (4pm-6pm). El momento óptimo para consumir café sería cuando esos niveles empiezan a decaer y nosotros <a rel="noopener, noreferrer" href="https://neuropediatra.org/2021/05/30/el-cafe-en-el-cerebro/">queremos mantener</a> la activación del cuerpo.</p>
<!-- BREAK 12 -->
<p>En Xataka | <a href="https://www.xataka.com/magnet/mejor-truco-para-hacer-cafe-cafetera-italiana-no-hacer-cafe-cafetera-italiana">El mejor truco para hacer el café en la cafetera italiana es no hacer el café en la cafetera italiana</a></p>
<!-- BREAK 13 -->
<p>En Xataka | <a href="https://www.xataka.com/magnet/me-he-gastado-dineral-accesorios-pijos-para-mi-cafetera-al-final-clave-era-moler-bien-cafe">Me he gastado un dineral en accesorios pijos para mi cafetera. Al final la clave era moler bien el café</a></p>
<!-- BREAK 14 -->
<p><em>*Una versión anterior de este artículo se publicó en mayo de 2023</em></p>
<script>
 (function() {
  window._JS_MODULES = window._JS_MODULES || {};
  var headElement = document.getElementsByTagName('head')[0];
  if (_JS_MODULES.instagram) {
   var instagramScript = document.createElement('script');
   instagramScript.src = 'https://platform.instagram.com/en_US/embeds.js';
   instagramScript.async = true;
   instagramScript.defer = true;
   headElement.appendChild(instagramScript);
  }
 })();
</script>


                <p> - <br/> La noticia
      <a href="https://www.xataka.com/medicina-y-salud/no-me-gusta-cafe-repasar-que-dice-ciencia-he-empezado-a-consumirlo-diariamente-1?utm_source=feedburner&utm_medium=feed&utm_campaign=15_Apr_2024">
       <em> No me gusta el café, pero tras repasar lo que dice la ciencia he empezado a consumirlo diariamente   </em>
      </a>
      fue publicada originalmente en
      <a href="https://www.xataka.com?utm_source=feedburner&utm_medium=feed&utm_campaign=15_Apr_2024">
       <strong> Xataka </strong>
      </a>
            por <a
       href="https://www.xataka.com/autor/javier-jimenez?utm_source=feedburner&utm_medium=feed&utm_campaign=15_Apr_2024">
       Javier Jiménez
      </a>
      . </p>
               ]]>
    </description>
   </item>
   </channel>
</rss>
